Nálet na Drážďany

Ulice, ve které se můj dědeček narodil, se jmenovala Nová hospoda. Dostala své jméno podle vyhlášeného podniku dědečkových rodičů. Bývala to výletní restaurace se stolky pod velkým kaštanem a s tanečním parketem přilepeným ke zdi. Každou neděli zde hrávala dechová hudba a po parketu tančily slečny v dlouhých šatech a s nostalgickými kloboučky.

Můj dědeček míval na sobě parádní proužkovaný oblek a vlasy měl přičísnuté cukrovou vodou. Přisedával si ke slečnám, něco jim povídal a od stolu, kde vyprávěl, se často ozýval veselý smích.

Do dvora vedlo okno sousedního domu; bylo to právě okno do kuchyně, kde se v těch dobách pobývalo nejčastěji, a tím oknem nakukovala do dvora copatá dospívající dívenka.

Vypadalo to, že se jí líbí ti krásně ustrojení lidé a hudba a lampióny, které se navečer rozsvěcely, ale dívala se i druhý den, když dědeček uklízel po hostech dvůr, a tak začala mít maminka toho děvčete podezření.

Napadlo ji, že už je dcera skoro dospělá, a lekla se, aby se děvče nezakoukalo do sousedovic kluka, který se až příliš ochomýtal kolem slečen. Chápala, že je to tuze citlivá věc, protože takové mladé děvče je uzlíček protichůdných citů, a tak vyčkávala, až se naskytne vhodná příležitost s dcerou promluvit. Sousedé sice žili v dobrých majetkových poměrech, vychování dali dětem řádné, ale přeci jen se to prababičce nezdálo být jako dobrá partie. Myslela dopředu a bála se, aby ten sousedovic kluk nechodil jednou své ženě za děvčaty.

Když se konečně ona vhodná příležitost naskytla, zjistila, že uzlíček protichůdných citů čeká se sousedovic klukem mého tátu. Dřív než se stačila v celé věci nějak zachovat, přišla mobilizace a sousedovic kluk, protože měl české občanství, narukoval do pohraničí.

Když se vrátil, měla už babička pěkné bříško a prababička doufala, že snad konečně bude svatba. Ale zanedlouho nás obsadili Němci. A sousedovic kluk, protože byl po rodičích německé národnosti, byl zmobilizován do wehrmachtu.

Když přijel na dovolenku, pokusil se s babičkou oženit, ale německé úřady mu věc všemožně komplikovaly, protože nepřály smíšenému sňatku, takže dědeček odjel zpátky na bojiště svobodný.

Teprve na sklonku války, když byl převelen k obraně Drážďan, napsal babičce dopis plný naděje. Psal, že nálety jsou čím dál častější a během nich se kostely plní lidmi. A ti, kteří spolu žili „ve hříchu“, prosí kněze, aby je oddal, kdyby je snad zdi kostela měly vzápětí zavalit.

A tak prý stávaly před oltářem fronty, a zatímco se kolem ozývalo dunění, jeden kněz žehnal čerstvým manželským párům a druhý je zapisoval do matrik. Na nějaké doklady nebyl čas.

Babička tedy s mým malým tatínkem obíhala všechny možné úřady, až nakonec dostala týdenní propustku, a vzala malého tatínka a trmácela se studenými vlaky, protože tu zimu na sklonku války se už ve vlacích netopilo, trmácela se těmi vlaky, které každou chvíli stály někde v polích kvůli náletům, trmácela se do Drážďan.

Mířila do Drážďan, o kterých se vědělo, že na ně mají Spojenci spadeno, na něž stále padaly bomby, dobře si to zapamatujte, mířila tam, protože nechtěla dál žít ve hříchu.

A když konečně přijela na místo, ubytovala se v hotelu a dívala se na trosky domů a tišila malého tátu a čekala, až pro ni přijde dědeček. Jenže zrovna ten týden, představte si to, žádný nálet nepřicházel.

Moje babička stála v okně, tatínek konečně spal, bylo ticho a babička se modlila, aby konečně přišel nálet. Aby konečně byl na Drážďany nálet. Když jí zbýval z dovolenky poslední den, sirény ohlašující nálet konečně zaječely…

Ve dveřích se objevil dědeček a táhl babičku i s malým chlapcem davem lidí spěchajících do krytů k nejbližšímu kostelu; byl už skoro zaplněný, když k němu konečně došli a hrnuli se k oltáři.

Netrvalo to dlouho, bomby stále ještě nepadaly, jenom sirény dál ječely a dědeček s babičkou byli zapsáni v matrice. Konečně byli svoji.

Představte si to štěstí. Byl to planý poplach, letadla, která spatřily protiletecké hlídky, ten den neshodila žádné bomby. Aby tomu nebyl konec, dědeček byl hned druhý den po babiččině odjezdu někam převelen, takže stačilo pár dnů a možná by se nikdy nevzali.

A aby tomu ještě nebyl konec, za několik dnů přišel opravdový nálet a srovnal se zemí hotel, kde babička bydlela, srovnal se zemí kostel, kde byli oddáni, a srovnal se zemí celé Drážďany.

Dědeček byl brzy zajat. Dostal se do amerického zajetí. Matrika v drážďanském chrámu, jediný důkaz dědečkovy svatby, už neexistovala, ale dědeček prohlásil, že má v Čechách rodinu. Zrazovali ho, protože Čechy dostali Rusové a dědeček bojoval na východní frontě a jeden nikdy neví…

Ale dědeček se nedal odradit, a tak byl předán východnímu sektoru, byl předán na svou žádost, kvůli babičce a synkovi, do ruského zajetí. Přestože to ale udělal, aby se dostal domů, trvalo ještě hodně dlouho, než babičku objal.

Když se konečně dostal do Čech, byla jeho rodina odsunuta a výletní restaurace zkonfiskována, ale babička na něj stále čekala. Strávili spolu po letech zase pár dní, než byl dědeček znovu zatčen, protože se přihlásil na úřadech, ale nakonec nebyl odsunut, neboť mu uvěřili, že má českou ženu.

Skutečně uvěřili, protože žádné důkazy pro to nebyly. Ale babička sepsala prohlášení, že je to její manžel, kterého si vzala za války, ačkoli jí to všichni rozmlouvali, protože v té době nebylo lehké tvrdit, že jste si za války vzali Němce. Když si teď dědeček přisedl k někomu v zahradní restauraci, kterou mu zabrali, tak už se lidé nesmáli, ale umlkali.

Nakonec přeci jen byli na českých úřadech zapsáni jako manželé. Tatínek už byl pěkně veliký a téměř na prstech byste spočítali, kolik ti dva spolu vlastně strávili dní.

Nedivte se proto, že se od sebe už neodloučili a měli spolu ještě další čtyři děti. A prababička měla zbytečnou starost: dědeček si až do smrti všímal jenom babičky.

Němá barikáda

Město, ve kterém jsem vyrůstal, leží přímo na hranici, v průsmyku mezi horami, ale ve městě samém je všechno na rovině, a tak všichni jezdí na kole.

Začít se ale musí na tříkolce. Kdo se snažil a vypracoval, dostal kolo dětské, pak kolo Pionýr, vyráběla se červená a modrá, ale kdo chtěl vyniknout a měl šikovného otce, mohl si jej nechat přebarvit, jen tak z marnotratnosti, protože za nějakou dobu stejně přesedlal na tříčtvrteční kolo Eska, a to už se vyrábělo v mnoha barevných odstínech a s přehazovačkou!

Není proto divu, že se ho kdekdo těžce vzdával, když se mu nohy prodloužily na neúnosnou míru a přišel čas shánět kolo Favorit. To byl vývojový vrchol. Nejen že se v té době u nás nedalo sehnat nic lepšího, ale také proto, že ho člověk měl při troše štěstí už na celý život.

Můj tatínek byl dospělý a byl fotbalista, ale jezdil celou dobu jen na kole Ukrajina; nikdy jsem ho neviděl jet na jiném. Kolo bylo na mnoha místech poškrábané a rezavé a otec si jej nikdy nedal přelakovat, říkal, že je poškrábané z barikády a to že není žádná ostuda. Na ta slova vždycky dával velký důraz.

Zmíněné kolo Ukrajina skutečně na barikádě bylo a shodou okolností se tam ocitla i moje tříkolka.

Bylo to v létě, za velkého parna. Musel jsem kvůli tomu strpět na hlavě ponižující dětskou čepičku. Najednou se přihnali velcí kluci na svých červených a modrých pionýrech a tříčtvrtečních eskách s očima navrch hlavy, že na celnici za závorou stojí opravdické tanky. Pak se vytratil náš soused a za chvíli bylo slyšet motor jeho velikého bagru.

Stáli jsme na chodníku a dívali se, jak bagruje dlažební kostky a sype je na hromadu, dokud nás ustrašené maminky neodtáhly domů, ale stejně jsme se koukali dál, alespoň z oken. Hromada kostek rostla a silnice se změnila, najednou byla samá jáma, teď by se po ní určitě moc špatně jezdilo na kole, dokonce i na favoritu, na to bych vzal jed.

Bylo horko, tátové začali vynášet ze sklepů všelijaké staré skříně a stoly, strkali je až úplně nahoru na hromadu kostek a bylo jim horko. Někdo přivezl na kárce bednu s pivem, každý si vytáhl lahev, občas se z ní napil, ale nosilo se dál.

Už se skoro stmívalo, když pod okny stála velká hromada, otcové si stoupli před ni z polské strany, popíjeli pivo a hovořili. Nakonec ještě přivezli svá kola a pečlivě je pokládali zepředu na hromadu, i otec šel a své kolo Ukrajina tam položil.

Nešlo mi to na rozum. Maminka mu přece říkala, ať nikam nechodí, že by se mohlo střílet – a on jde a položí tam své kolo. Ne, tomu jsem nerozuměl. Možná, napadlo mne, že tam položil cizí kolo, kola přece vypadají skoro stejně. Nenápadně jsem zmizel do sklepa, ale otcovo kolo Ukrajina tam nebylo k mání, v kočárkárně stála jen moje tříkolka. Vystrkal jsem ji ven, nasedl a jel se podívat na záhadu zblízka.

Přijel jsem před hromadu, sestoupil z tříkolky a opravdu – na kostkách leželo otcovo kolo; ten už se ke mně také hnal, vzal mě do náruče a volal něco na ostatní pány, nerozuměl jsem tomu příliš, ale zacházeli se mnou moc hezky, což se mi líbilo, a tatínek říkal, že jsem jeho hrdina.

Pak ale dali nahoru na kostky moji tříkolku a já začal plakat. Přihnala se maminka, rychle mne otci vytrhla, řekla, že je blázen, odnesla mne domů a také plakala. Za chvíli přišel i otec, byl velmi rozjařený, uklidňoval nás, ať se nebojíme, vyndal ze sekretáře a ze spíže všechny lahve s kořalkou a vínem, mamince oznámil, že je to na zápalné lahve, že musí mít alespoň nějakou zbraň, a odnesl je ven.

Pak se vrátil ještě jednou a vytáhl ze skříně dres číslo sedm, ve kterém každou neděli hrával a který nesvěřil nikdy prádelnám, takže se o něj musela starat maminka. Hrával v různých klubech, ale vždycky si vymínil, že bude mít na zádech a na rukávu číslo sedm. Oblékl si tričko přes hlavu a pak si před zrcadlem navlékl na rukáv kapitánskou pásku. To tatínkovi stačilo. Nezajímal se o to, kdo bude v přesile a jaké budou zbraně. On byl na straně dobra a byl u toho dobra kapitánem. Bylo to tak velkolepé, že se maminka tentokrát ani nepokusila ho zadržet.

Stmívalo se, otcové seděli na barikádě, a přestože zjistili, že ani jeden z nich neumí zápalné lahve vyrobit, nevzdávali se a sem tam někdo vstal a zamával alespoň velikým praporem, kterému se říkalo naše vlajka. Najednou se ozval rachot a od Polska se přivalily tanky, které jsem tolik chtěl vidět; neviděl jsem je ale příliš dobře, protože rachot byl tak veliký, že jsem se zavrtal obličejem mámě do šatů. Šaty voněly. A voněly úplně stejně jako vždycky a to mě uklidňovalo. Nevadilo mi ani, že maminka pláče, a čichal jsem k nim tak dlouho, dokud rachot neustal. Tanky se zastavily.

Tanky stály dlouho těsně před barikádou a nehýbaly se, nehýbaly se vůbec, bylo úplné ticho, jen občas se zvedl můj tatínek a ve svém neporazitelném dresu číslo sedm zamával proti těm tankům praporem a rychle zase zmizel, aby si z nejbližší zápalné lahve, jak on říkal, upevnil morálku mužstva, protože musel pokaždé sebrat všechnu svou odvahu, aby se dokázal postavit s holýma rukama přímo před nabitou hlaveň tanku, protože se bál, protože se samozřejmě strašně bál.

Už se stmívalo, za den se toho tolik semlelo a já byl ospalý, na víc se nepamatuji. Přes noc byli otcové na barikádě úplně sami, usnuli nakonec všichni, kteří je podporovali zpoza oken, jenom nepřítel byl bdělý a pokaždé, když se do ticha ozvalo šramocení uvnitř tanku, otcové sebou trhli a rychle si přihýbali ze zápalných lahví. Táta, protože byl kapitán, sice dál občas vyskakoval a mával výhružně praporem, ale nakonec byli všichni tak opilí, že polili vlajku červeným vínem, vyteklo na ni skoro půl litru červeného Vavřince, a zrovna na bílou část. Aby se na to nepřišlo, přestali tátové mávat, ale protože nebylo tím pádem co dělat, zanedlouho usnuli.

V noci se náhle připlížila k tankům postava a zaklepala na věž jednoho z nich, věž se otevřela, vysunula se hlava a postava s tou hlavou hovořila špatnou ruštinou. Po chvíli se postava vyšplhala na tank a ozval se rachot. Z tanků se vyvalil dým a kolona začala couvat, couvala jenom chvíli a pak se první tank zastavil a zase jel dopředu a zabočil do vedlejší ulice a ostatní tanky zabočily za ním.

Muže na barikádě ale ten hluk neprobudil. Neprobudilo je ani, když tanky po chvíli vyjely z boční ulice za jejich zády zpátky na hlavní pražskou ulici a zmizely ve tmě směrem na Hradec Králové.

Teprve k ránu je probudil déšť. Zdálo se, že celé město ještě spí. Otcové opatrně vykoukli a v ranním šeru nespatřili před sebou nepřátelské tanky. Vypotáceli se před barikádu a motali se sem a tam, ale po tancích nebylo ani památky, tátové začali výskat, tatínek vyskočil úplně nahoru a zvedl do vzduchu jednu ruku úplně přesně, jako by dal gól, a pak snesli z barikády vlajku, mávali s ní nad hlavou a za zpěvu hymny procházeli městem.

Pro samou radost přehlédli, že na některých domech visí červené ruské vlajky. Prohulákali se až na náměstí a procházeli kolem pivnice Tunel, kde právě otevíral pan hostinský Pryl. Otevíral v šest ráno, každý den, jak říkával, aby se zavděčil dělnické třídě. Pan hostinský vyšel ven a křikl na hrdiny velice dojatě a smutně: „Co tady řvete, pitomci?!“ A když mu vlastenci horempádem líčili, jak zahnali holýma rukama ruské tanky, zavedl je do vedlejší ulice, kde byly vidět stopy po pásech, a když tomu ještě nechtěli uvěřit, zavedl je do pivnice, bylo právě šest a v rádiu hlásili zprávy a v jedné z nich se pravilo, že tanky dorazily do Hradce.

Vlastenci svěsili ruce, svinuli prapor a opřeli ho do kouta. Posadili se na lavice, spíš sebou plácli, jak se jim kolena podlamovala, a pan Pryl mlčky před ně postavil nejlepší dršťkovou polévku v okrese, tu, co vařil ještě v hospodě Bílá růže, a vlastenci seděli, dívali se do polévky a nabírali ji na lžíci a zase ji nechávali stékat zpátky do talíře a nikdo nejedl, dokud pan Pryl nekřikl: „Hele, dal jsem si tu práci a ohřál vám polívku, tak ji koukejte hezky sníst!“

Vlastenci se tedy pustili do polévky, a když ji dojedli, tak zase jenom mlčky seděli a pan Pryl najednou řekl: „Chlapi, šoupněte se trochu.“ Vlastenci se trochu srazili a hostinský si k nim přisedl a dlouho seděli a nikdo nic neřekl, dokud hodiny netloukly sedm. To pan Pryl vstal a šel k rádiu, ale někdo řekl tiše „Nepouštěj to“ a pan Pryl přešel mlčky, že se mu tyká, ačkoli nikdo nikdy z jeho hostů mu nesměl tykat, protože, jak pan hostinský říkal, se to neslučovalo s etikou jeho povolání, protože, jak zase jindy říkal, „Jak si s nima začnu tykat, začnou mi tu pít na dluh anebo mi to tu všechno roztřískají, takže si musím držet odstup. A pořádek. Ten musí v podniku bejt.“

Tentokrát ale neřekl nic, jenom nezapnul rádio, odešel do skladu a vrátil se s velikou lahví skotské whisky v ruce, zamkl dveře do podniku, položil lahev na stůl a přinesl skleničky. A tak se stalo, že pan Pryl bez jediného slova všechny táty opil, a nebylo prý divu, když toho už předtím tolik vypili a tak málo jedli a spali… A když všichni vlastenci jeden jak druhý spali s hlavami na dubovém stole, řekl velmi laskavě: „To není žádná samohonka, po tom vám špatně nebude.“

Pak odemkl dveře a začal jednoho hrdinu po druhém na káře rozvážet domů a všichni, kteří se předtím dívali za záclonami, jak vlastenci táhnou se zpěvem pod vlajkou, se zase dívali, jak je pan Pryl odváží manželkám.

Velmi brzy, dokonce dříve, než se ze všeho vyspali, barikáda přičiněním z vyšších míst zmizela, ale někdo z těch, kteří ji s bagry přijeli bourat, ji vyfotografoval, a tak nikdy nezmizela docela a také se vždycky přesně vědělo, který z těch dělníků fotografie má, a ten je přesto dál měl.

A dřív než začaly bagry nabírat z hromady dlažební kostky, sundali dělníci dolů všechna kola a odnesli je s úctou na stranu a našla se tam dokonce, když jsem pro ni druhý den začal plakat, i moje tříkolka. Jenom nikdo nikdy nezjistil, kdo to tenkrát v noci ukázal ruským tankům volnou cestu, ačkoli se to stalo na hlavní ulici.

Moji tříkolku pak dostal někdo menší a pak dostal někdo menší moje dětské kolo a najednou jsem měl kolo značky Favorit. Můj otec neměl kolo Favorit. Kolo Favorit koupil mně a sám si nechal kolo značky Ukrajina.

Každé léto jsem jezdil k babičce, která rozsvěcovala výhybky na nádraží v Lysé, kolo se posílalo vlakem. Odvezlo se na nádraží a na řídítka se připevnila cedulka. Dokud jsem byl malý a měl kolo Pionýr, vyplňovala cedulku maminka. Už jsem uměl psát, když jsem jezdil na kole Eska. Ale cedulku vyplňovala dál. Poprvé jsem to zkusil, až když jsem měl kolo Favorit. Byla to pro mne úžasná událost. Něco ohromného.

Dojel jsem na nádraží a dostal cedulku. Vytáhl jsem z kapsy u sedla tužku a prohlížel si lístek. Paní v zavazadlové pokladně mne sledovala. Vyplňoval jsem kolonky: Odesílatel: Steiner M. Adresa: Mlýnská 7. Stanice: Kostelec hl. n. Zásilka: (a teď to přišlo!) KOLO FAVORIT. Bylo to ohromné. Nikdy jsem si to nenechal ujít. Pak jsem podal paní pokladní cedulku. Dostal jsem na ni razítko, připevnil cedulku na řídítka a odcházel domů velikými dveřmi pěkně středem, jako se vracíval k šatnám táta po vyhraném zápase.

Na Prvního máje večer jsme vždycky posbírali poházené praporky. České. Ty červené ruské jsme nechávali ležet. České jsme si strkali za blatníky. Jednou jsem jel přes náměstí, pan Pryl stál ve dveřích své pivnice a vzpomněl si, že stále schovává ten politý vlastenecký prapor. Šel se na něj podívat a všiml si, že skvrna na bílém plátně časem hodně zašla a nevypadala jako špína, spíš jako skvrna od krve.

Morálka mužstva

Jak jsem rostl, všiml jsem si, že tatínek často nebývá večer doma. Vracíval se pak, jak říkávala maminka, v povznesené náladě, jenže maminka, která na něj doma čekávala, z dlouhého čekání náladu povznesenou neměla, a tak mne někdy budil v noci křik.

Jednou ráno po takové hádce, která byla příliš hlasitá a o níž tatínek zřejmě usoudil, že jsem ji nemohl přeslechnout, mi všechno vysvětlil. Řekl mi, že se netoulá po večerech jen tak pro nic za nic, naopak, že dělá moc důležitou věc, kterou maminka nemůže pochopit, protože nemá sportovního ducha.

Vylíčil mi, že se večer schází se svými spoluhráči v pivnici Tunel v rohu náměstí, aby společně pozvedli morálku mužstva. Protože někdy, když utrpí porážku, nebo je naopak čeká zápas s nějakým důležitým soupeřem, tak si objednají pivo, což sice mamince vadí, ale není to důležité, protože důležité je, že nad tím pivem probírají všechna pro a proti, všechny možnosti a způsoby, takže se jim nakonec ten soupeř nebo ta porážka nezdají tak závažní, ale naopak si uvědomí své vlastní přednosti a to je právě velmi důležité, protože pak na hřišti mají patřičné sebevědomí a soupeře se nebojí, protože věří ve svou šťastnou hvězdu – a to je moc důležité, a když se to povede, říká se tomu dobrá morálka mužstva.

Jindy zase, když mužstvo má před zápasem na hřišti soupeře, musí se morálka také patřičně utužit, protože domácí pochopitelně podporují svůj tým a bývají to často tisíce lidí, kteří na vás křičí a pískají a hrozí, kdykoli se dostanete k míči, aby člověk začal být nesvůj a nebyl schopen podat ten správný výkon. Tehdy hráč nesmí myslet na ty zástupy nepřátel, ale jen a jenom na svoje vlastní mužstvo, na těch zbývajících deset hráčů.

Je jasné, že když těch pouhých deset spoluhráčů musí vyvážit křik a výhrůžky nepřátelských davů, že musí být opravdoví kamarádi, aby člověk věděl, že má krytá záda, aby věděl, že ho někdo podrží, aby se nerozklepal v běsnícím nepřátelském kotli.

Snad i malému klukovi je jasné, že takové kamarádství nepadá z nebe, ale musí se pro něj něco udělat – a to něco se právě nejlépe dělá v pivnici Tunel.

Přišlo mi to úžasné. Opravdu, když chce člověk střílet branky na straně dobra, nesmí zanedbat naprosto nic. Večer mne uspávala maminka jako dřív, ale když tatínek nebyl právě doma, držel jsem mu pod peřinkou pěsti. A doufal jsem, že utuží morálku, nezbytnou morálku svého mužstva.

Signály v mlze

Můj tatínek měl čtyři bratry, bydleli s rodiči na malém městě a všichni synové, až na mého otce, v něm také zůstali. Jejich otec, můj dědeček, měl dílnu a v ní po práci v továrně opravoval motorky všem lidem ve městě a všichni synové, až na mého otce, mu pomáhali.

Můj tatínek byl nejstarší dítě a měl jednou dílnu zdědit, ale jeho zajímala jen kopaná. A tak zatímco se strýčkové učili čistit svíčky a karburátory, otec se učil kličky a rohové kopy. Když se strýčkové vraceli z vojny, nastupovali rovnou do místního autoservisu, zatímco otec hrál na vojně za Duklu Písek a po vojně jen přestoupil do jiného klubu.

Než jsem se narodil, přestoupil otec do lepšího klubu, a když mi byly tři, přestoupil zas a stal se kapitánem mužstva v Kostelci. Pak dědeček umřel a náš táta se zřekl dílny ve prospěch strýčků.

V neděli tatínek většinou míval zápas a celá naše rodina jezdívala s ním, třeba i přes celou republiku, to bývaly naše neděle. Někdy jsme vstávali ještě v noci, abychom byli na místě alespoň dvě hodiny před zápasem, táta nic nejedl, jenom trochu vývaru, pak posadil maminku někam na tribunu a mě přímo „na střídačku“. Potom zmizel v šatnách.

Pokud se někdy nehrálo, jeli jsme na návštěvu ke strýčkům. Vyrazili jsme později a přijížděli k obědu. Strýčkové otevřeli veliká plechová vrata, vyvezli ven své otřískané škodovky, zaparkovali je na kraji silnice a my vjeli do dvora svým krásným nablýskaným autem, na které jsem byl velmi pyšný. Všichni si potřásli rukama, najedli jsme se a pak strýčkové zvedli kapotu našeho auta a strkali hlavu dovnitř a křičeli na otce, ať šlápne na plyn anebo na brzdu, jindy zvedali auto heverem a dívali se na něj zespodu.

Pak přišla babička a řekla, že je večeře, a po ní strýčkové nalili víno. Vždycky to dopadlo tak, že po chvíli mluvil už jenom náš tatínek. Převyprávěl všechny zápasy, které sehrál od poslední návštěvy, popisoval všechny přihrávky a rohové kopy a vyndával z náprsní kapsy nebo z tašky výstřižky z novin, na kterých byly jeho fotografie a články o něm. Podával je babičce a ta je brala do stejných rukou, kterými kdysi zapínala rádio, aby se dozvěděla, co se děje na frontě.

Pak je posílala dál, výstřižky kolovaly, strýčkové si je podávali a podávaly si je časem jejich manželky a všechny moje sestřenice si je časem také podávaly, i když druhý den říkaly, že je můj táta vejtaha.

Ale můj táta najednou přestal být kapitán, a když strýčkům večer vyprávěl, výstřižků už bylo čím dál tím méně; sedával jsem stále na střídačce, ale tatínek už mi neukazoval na ochozy a pak při jednom zápase dostal tatínek ránu. Soupeř ho vší silou udeřil loktem ve výskoku. Přímo do krku. Bolelo to dlouho a po několika měsících se bolest začala ještě zvětšovat, ale tatínek nechtěl jít k lékaři, protože potřeboval trénovat, doufal totiž, že se vydře zase do formy, a šel k lékaři teprve, když se mu začalo hůř dýchat.

Lékař ho okamžitě poslal k jinému lékaři a tatínek se už domů nevrátil. Nějací lidé, kteří se na něj kdysi chodili dívat, zařídili tatínkovi nejlepší možnou kliniku a tam se mu pokusili odoperovat z krku nádor. Našroubovali mu něco do úst, aby je měl co nejvíce rozevřená, ale stejně to nestačilo a nakonec mu krk zvenku úplně rozřezali a operace byla tak dlouhá, že na celé klinice došla pro tatínka vhodná krev a řidiči sanitek se rozjeli po ostatních nemocnicích pro další konzervy, aby mohli tátu zachránit.

Když konečně mohl přijímat návštěvy, přihrnuli se do jeho pokoje také strýčkové, tvářili se velmi vesele a říkali tátovi, že měl veliké štěstí, ale na chodbě byli vážní a říkali, že je také štěstí, že táta nemůže mluvit, ani se na nic zeptat, protože by se zeptal, kde je babička. Musí mít teď hlavně klid a určitě by ho rozrušilo, že babička leží v jiné nemocnici s infarktem.

Babička se nakonec uzdravila, i táta se úplně uzdravil. Nosil od té doby rolák, pokud to šlo. Také se už tolik nesmál. Prý proto, že mu tenkrát při operaci tím strojkem na rozvírání úst natrhli koutky. Doopravdy měl v těch místech docela dlouhé a tuhé jizvy, ale možná se tolik nesmál také proto, že se nevrátil zpátky do mužstva.

Když jsme teď přijeli ke strýčkům, táta dál vyprávěl o fotbale, zase probíral své slavné penalty a rohové kopy, ale vyprávěl věci, které už všichni znali, ani nové výstřižky už nevozil, protože tatínek teď pracoval v továrně a měl na starosti vlečku. Lidé, kteří dál plnili stadion, už nekřičeli a netloukli pěstmi do mantinelů kvůli němu.

Jednou tatínek vyndal ze skříně krabici s novinovými výstřižky a dlouho se v ní probíral. Pak zalovil ve skříni ještě jednou a vyndal z ní svoje kopačky. Dlouho je krémoval a maminka nic neříkala, přestože je čistil na svátečním stole v kuchyni. Druhý den jsme nasedli do auta a jeli ke strýčkům. Nejeli jsme ale rovnou do dvora, jeli jsme na stadion. Na stadionu bylo plno lidí a také strýčkové už tam čekali.

Místní fotbalový klub slavil sedmdesát let činnosti a zorganizoval zápas současné jedenáctky proti jedenáctce veteránů. Tatínek se vrátil ze šatny a usmíval se, jak mu to jen dovolovaly koutky jeho úst. Měl dres s číslem sedm a na rukávu kapitánskou pásku. Tatínek byl pověrčivý. Ve všech klubech, kterými prošel v dobách své slávy, hrával jedině s číslem sedm a měl radost, že se na to nezapomnělo. Strýčkové, tety, babička a všechny sestřenice se usadili na tribuně a já, přestože jsem byl už velký, jsem se usadil jako kdysi k tátovi „na střídačku“. Seděl jsem a díval se, jak se táta rozcvičuje.

Nějaký pán za mantinelem na tatínka ukazoval a říkal sousedovi: „Vidíš tu sedmičku? Tak ten u nás začínal. Jako dorostenec. Když mu to ještě šlapalo, dokázal dát branku rovnou z rohu, nebo si vzal míč od brankáře ve vlastním vápně, prokličkoval celý hřiště, položil si soupeřova gólmana a pak zastavil míč na čáře a klidně si k němu kleknul a dřív, než stihnul někdo doběhnout, hlavou ho pošoupnul za brankovou lajnu!“

Tatínek to slyšel. Přestal se rozcvičovat, sedl si vedle mne, díval se, jak se tribuny plní, a držel mne za loket. Pak rozhodčí zapískal a hráči odešli losovat.

Hra se pomalu dostávala do tempa, otec byl hned tady a hned tam, ale jakmile se dostal míč brankáři veteránů do rukou, objevil se u něj. Vzal si míč na nohu, nadhodil si ho na hlavu a hlavu sklonil, takže mu míč spadl na prsa, v tom okamžiku ale prsa vypnul, takže se míč odrazil dopředu. A táta vyrazil za ním.

Nejdříve se prokličkoval vlastními veterány, kteří se na něj trochu nechápavě dívali, a pak kličkoval mezi soupeři, kteří se mu pokoušeli vzít míč, prokličkoval se a utíkal na branku.

Utíkal jako zamlada, jako když mu to ještě šlo, ale najednou, úplně z ničeho nic, dalo by se říci v plné rychlosti, se tatínek zastavil. Balon, který hnal před sebou, se ještě chvíli kutálel, pak se také zastavil, brankář vyběhl a vykopl míč až na druhou stranu hřiště, hra se přenesla tam, jenom táta pořád stál.

Snad se po něm kromě nás ani nikdo nedíval, protože veteráni jen tak tak hájili vlastní branku, když najednou táta zakřičel jména mých strýčků. Musel ale zakřičet ještě jednou, protože mu divně selhával hlas, možná také aby strýčkové měli čas pochopit, o co jde, ačkoli mi dlouho bylo záhadou, že to tenkrát vůbec pochopili.

Moji břichatí strýčkové totiž najednou seskočili z tribuny, dokonce přeskočili mantinel a vběhli do hřiště a hlavně, vůbec se táty na nic neptali, dva ho vzali každý z jedné strany v podpaží a odtáhli ho pryč, odtáhli ho od lidí na dřevěnou lavičku a jeden strýček si zabořil tátovu hlavu do ramene a držel ho, aby nikdo neviděl, že táta pláče, a druhý mu masíroval nohy a zbylí dva zatím podplatili řidiče sanitky, aby tátu odvezl domů sanitkou, aby to vypadalo, že táta nedoběhl před branku, protože je zraněný, protože má natažené vazy anebo vyhozené koleno nebo cokoli, jen aby ho alespoň před lidmi ušetřili toho ponížení, že nedoběhl, ne protože je zraněný, ale protože je starý, že nedoběhl, protože ho najednou, pár kroků před brankou, úplně opustily síly a ta trocha, co mu zbyla, stačila jen na to, aby stál, alespoň stál na třesoucích se nohách a hanebně neupadl.

Opravdu prý spolu vůbec nemluvili, jenom když za nimi zapadla velká plechová vrata do jejich dvora, táta jednoho po druhém strýčky objal.

Pak jsme dlouho ke strýčkům nejeli, přestože to naše prorezavělé, kdysi tak krásné auto potřebovalo. Jednoho dne přišel táta z práce pěšky, auto bylo prodané a za stržené peníze se koupila později skoro nová škodovka. Tou jsme se nakonec také vydali ke strýčkům, strýčkové otevřeli veliká vrata, ale táta zaparkoval na silnici před vraty.

Strýčkové vyšli ven, dívali se na naše nové auto, táta vystoupil a povídá: „Budete mě to, kluci, muset trochu naučit, abych vás pořád neotravoval, až se nám tohle začne taky rozpadat.“ Strýčkové se usmáli a nejstarší z nich řekl: „My ti to přece vždycky rádi seštelujem, brácho.“

Byli už všichni docela staří, ale poprvé jsem slyšel, že by řekli mému tátovi brácho. Sedli si ke stolu, jeden strýček nalil všem víno, ale tatínek, místo aby začal vyprávět o fotbale, se zeptal strýčků, jestli si vzpomínají, jak hrávali na vojáky ve vzrostlé pšenici u Labe. Strýčkům ožily oči, přikyvovali a vzpomínali na další a další příběhy, které jsme i my slyšeli poprvé v životě, takže jsme seděli a poslouchali, tety neodbíhaly dělat chlebíčky, sestřenice zapomněly, že chtěly jít na zábavu, strýčkové se usmívali i tatínek se usmíval, jak jen mu to koutky úst dovolovaly, usmíval se dlouho do noci, i když všichni už jen mlčeli a seděli.

Najednou se někam zadíval a řekl: „Vzpomínáte, jednou koupil táta od někoho lodní sirénu, mívají je na horách a houkají, když se někdo ztratí v mlze. Víte, co myslím, byla na střeše za komínem… když táta zahoukal pětkrát, musel jsem co nejrychleji přiběhnout na dvůr, když zahoukal třikrát, musel přiběhnout Karel, zahoukal jednou a musel běžet tady Jarda. Museli jsme všeho nechat a běžet domů, ať jsme byli kdekoli… pořád jsme byli někde v trapu, ale takhle věděl, že nás sežene.“

Prostřední strýček se usmál a řekl: „Když zahoukal šestkrát, museli jsme přiběhnout všichni.“

Druhý strýček se mlčky zvedl a po chvíli se ozval jekot. Táta se strýčkem současně počítali. „Dva… tři… čtyři… pět… šest.“ Šest signálů se neslo tmou.

Vánoce

Moje maminka pracovala na očním oddělení. Každé úterý dopoledne se operovalo, každé úterý byla událost, byl to den čistoty. Předem se vyvařovaly nástroje, dezinfikoval se sál a nakonec i personál.

Kromě úterků, na které si ji pan primář vyžádal, pracovala maminka v turnusech, na směny, abychom měli více peněz. Pokud se vracela v sedm ráno z noční směny, stihla mi před usnutím uvařit snídani a připravit svačinu do školy, jestliže odcházela v sedm na denní, bylo všechno připravené na stole, když mne před odchodem probudila. Ale v obdobích, kdy býval tatínek pryč, jsem snídal tak jako tak vždycky sám.

Bývalo mi doma samotnému někdy smutno, především pokud pršelo a já nemohl jezdit po okolí na svém kole značky Favorit. Tehdy jsem maminku odpoledne v nemocnici navštěvoval a jednou, když na ni vyšla služba, slavili jsme na očním dokonce Vánoce. Nešlo to jinak, chápal jsem to. Jednou za pár let každá turnusová sestra službu na Vánoce mít musí. Už si nepamatuji proč, ale tatínek s námi tenkrát na svátky nebyl.

V nemocnici na očním oddělení se kapr podával už ve čtyři hodiny. Na svátky zůstávali jenom staří lidé, kteří nikoho neměli, ale protože s očima mají problémy většinou staří lidé, na svátky zůstávala na oddělení pacientů velká většina. Stoly v jídelně pokrývaly bílé naškrobené ubrusy a na každém bylo velké černé razítko NEMOCNICE KOSTELEC.

Na stole u okna stála velká váza a v ní několik smrkových větviček, na něž se vešly čtyři ozdoby, které maminka přinesla z domova. Kapr se podával předčasně hlavně proto, že staří lidé chodívají dříve spát, obzvláště se prý unaví, když je něco rozruší, a někteří prý chtějí svátky prostě zaspat, aby jim nebylo smutno, že jsou v nemocnici a úplně sami.

Když jsem ale tenkrát vešel do jídelny, nastalo veliké pozdvižení a většina starých pacientů odešla kvapně od stolu, dokonce bylo slyšet výtah, a když jsem se podíval z okna, jeden pán se šedým zákalem uřezával v areálu parku kapesním nožem od země malý smrček.

Maminka mne odvedla z jídelny, protože bych se prý v klidu nenajedl, a přenesla mi talíř do služební místnosti a pustila v rádiu koledy, a než jsme se dali do jídla, pohladila mne po vlasech a popřála mi dobrou chuť. Po jídle otevřela svoji skříňku a v ní byly narovnané krásně zabalené dárky, ale než jsem je mohl rozbalit, začali se ve dveřích strkat pacienti a naléhali, abychom se vrátili do jídelny.

Na stole u okna stál malý smrček z parku a byl celý nazdobený. Byl ověšený vším, co sehnali pacienti ve skrýších svých bílých kovových nočních stolků a zásuvek. Ozdobný řetěz byl z nastříhaných pohlednic a sem tam visela scvrklá jablka a mezi nimi, představte si, také několik zlatých náušnic a prstýnků.

Pod narychlo ozdobeným stromkem byla tatranka, sedm v papíru zabalených hašlerek, pomeranče, které dostali pacienti navíc k slavnostní večeři, a nůž, kterým pán se šedým zákalem řezal stromek. To všechno byly dárky pro mne a všichni tvrdili, že mi je posílá Ježíšek.

Já ale nechtěl slavit Vánoce v nemocnici. Bál jsem se, že když nebudu doma jako pokaždé, že mne večer Ježíšek nenajde. Myslel jsem si, že když budu hodně odmlouvat a křičet, budou to muset všichni pochopit, že pan primář Cejn to pochopí a hlavní sestra taky a že přeloží mé mamince službu. Jenže místo toho, když už to se mnou nebylo k vydržení, se maminka zhluboka nadechla, pak si dlouze povzdechla a nakonec mi začala vysvětlovat, že Ježíšek není.

Nemohl jsem to pochopit. Ne kvůli dárkům. Nedokázal jsem přistoupit na to, že vůbec neexistuje, že to není stejné, jako když od vás na čas odejde tatínek, ale je přece známo, že někde je, jenom se za ním pokaždé nesmí. Protestoval jsem proti tomu, že někdo, koho potřebujete a koho máte rádi, někdo, na koho se často obracíte, náhle není.

Najednou byly pod stromečkem pomeranče, které ještě před chvílí ležely na stole, a všichni pro změnu tvrdili, že mi je posílá On. Nemohl jsem dělat nic jiného než se zase rozplakat.

Utěšovala mne maminka a potom jedna stará paní. Už mne skoro neviděla. Měla také zákal, ale horší, zelený. Byla moc hodná, a tak jsem jí pošeptal, že to není pravda, protože pomeranče jsou z jídelny a ještě před chvílí byly na stole. Vysvětlovala mi, že Ježíšek nemůže být všude, ale někdy způsobí, že se v lidském srdíčku ozve touha anebo soucit nebo láska, a člověk má najednou velkou chuť pomoci nebo udělat radost druhému, a když zrovna nic jiného není po ruce, dá takový Ježíškem pověřený člověk druhému třeba jenom pomeranč.

Nerozuměl jsem tomu příliš, ale snad bylo v jejím hlase něco, co mne uklidnilo, a já se nechal odvést na židli vedle stromku a jedl jsem hašlerky a tatranku a staří pacienti mi zpívali koledy. Pořád se na mne dívali, dívali se jenom na mne a zpívali, vůbec ne tak hezky jako v televizi, jenom v zašlých pruhovaných županech s černým nemocničním razítkem, ale zpívali, dokud jsem úplně všechno, kromě hromady pomerančů, nesnědl, dokonce ještě dlouho po tom, co mne maminka uložila na služebně spát.

A jak to dopadlo s maminčinými dárky? Rozbalil jsem si je druhý den doma, pod velikým vánočním stromem. Co v balíčcích bylo, už se nepamatuji. Zato jsem nikdy nezapomněl na hašlerky a na tatranku. A slova poloslepé ženy ve mně slábla, protože všichni tvrdili to, co maminka.

Někdy možná člověk musí hodně zapomenout a hodně prožít, aby nakonec sám objevil pravdy, které mu již dávno pošeptali jiní.

Svatý Václav

Když mi bylo na den přesně osmnáct, šli jsme s mým spolužákem a také kamarádem Honzou za školu. Ráno v osm jsme sedli na rychlík do Prahy a místo školy se dívali na ubíhající krajinu oknem našeho kupé.

Museli jsme to udělat, protože když je člověku osmnáct, přichází veliká a jediná šance, která se nesmí zameškat, která se nesmí propást. Kola duní a vlak se otřásá, vzduch je cítit elektřinou a něco velikého visí ve vzduchu. Morálka mužstva je veliká a člověk věří ve svou šťastnou hvězdu, věří i přes pískání lidí na ochozech, věří, je si úplně jistý, že život musí být něco opravdového a přitom pohádkově krásného, je si úplně jistý, že to dokáže, a běží s větrem o závod a se vztyčenou rukou nad hlavou, aby bylo jasné, že dobro vítězí.

Vystoupili jsme na Hlavním nádraží, chodili jsme sem a tam neznámou velikánskou Prahou a v jedné trafice jsme místo pohlednic rodičům koupili pytlík tabáku a dýmky.

Sedli jsme si na lavičku v horním konci Václavského náměstí, přímo pod koně, který nese svého jezdce Václava; připadlo nám to přesně jako místo, na kterém by se mělo s něčím začít. Nacpali jsme si dýmky špatným tabákem, udělali jsme to podle návodu, a pak vypouštěli kouř, dva kluci mezi proudy spěchajících lidí.

Byli jsme si úplně jisti, že se všichni lidé jen tváří, že nás nevidí, že se tak tváří jenom jako, ale otáčejí se po nás a celou cestu domů a ještě večer před usnutím a kdovíjak ještě dlouho si lámou hlavu, kdo vlastně byli ti dva úžasní kluci.

V šestnáct deset se rychlík vracel zpátky. Na schůdkách vlaku jsme vyklepali popel z dýmky a vraceli se spokojeně domů. Dosáhli jsme všeho. Úplně všeho. Bylo jaro, narodil jsem se na jaře. Stmívalo se ještě brzy. Vlak se řítil tmou a nesl nás vstříc dalším, stejně úžasným dobrodružstvím. Když jsme projížděli nádražím v Lysé, svítily už všechny výhybky a nám tmavé nádraží připomínalo nebe a výhybky se na něm vyjímaly jako hvězdy.

Narodil jsem se na jaře a psali o tom tenkrát v novinách, protože můj tatínek byl křídelní útočník a já měl být nová fotbalová naděje. Už odmala mne brali na stadion. Pravidla byla tehdy ještě jasná. Ti, se kterými hrál tatínek, ti byli dobří, a když dali gól, křičelo se „hurá“, aby všude slyšeli, že dobro vítězí.

Sedávali jsme s maminkou v první řadě hned za střídačkou, ale když mi byly tři roky, mohl jsem poprvé sedět přímo na střídačce. Někdy byl míč a dobří a zlí na dosah a moje touha byla veliká.

Jednoho dne jsem to prostě nevydržel a zápas musel být přerušen, protože právě v okamžiku, kdy se všichni hráči rozehnali za míčem, začal čárový rozhodčí mávat praporkem a hlavní rozhodčí vzápětí pískat, protože mezi hráči se motal malinkatý kluk.

Zlí byli příliš velcí a příliš rychle a s dupotem proti mně běželi, strašně jsem se jich najednou bál. Rozhodčí přerušil hru a tatínek mne musel odnést. Maminka uháněla se mnou domů, protože jsem byl velmi rozrušený. Ano, zblízka bylo dobro mnohem těžší, než jsem si představoval.

Přesto jsem se nemohl dočkat, až trochu vyrostu a budu tak velký, abych mohl chodit do nejmladších žáků. A když jsem se konečně dočkal, začalo mé trápení. Ostatní byli příliš rychlí, a než jsem se rozkoukal, neměl jsem míč u nohy, takže si brzy všichni řekli, že nemá vůbec cenu mi přihrávat. Navíc do sebe navzájem strkali a kopali a míč sám byl také příliš veliký a rozdával velké rány a já všem těm ranám uhýbal. Mohl jsem si tisíckrát slibovat, že už to nikdy neudělám, přestože mi bývalo moc zle, kradl jsem občas v lednici i pivo, ale morálka byla bídná, nakonec jsem vždycky přivřel oči a ráně uhnul.

Těžko jsem se s tím vyrovnával, tím spíš, že tatínek se trápil, i když se snažil nedávat to najevo. Když nevyšla kopaná, zkusili jsme házenou a potom všechny ostatní hry, ve kterých se tatínek trochu orientoval, protože vždycky nějakým způsobem připomínaly fotbal.

Selhal jsem ve všech a dostal poslední šanci v disciplíně, kde se nikdo nestrkal a nebyl v ní dokonce ani míč, má poslední možnost byl běh na lyžích. Skončilo to zase úplným fiaskem. Od té chvíle to se mnou tatínek přestal zkoušet, což mne ničilo víc než všechny dosavadní porážky. Zavíral jsem se ve svém pokoji a četl, anebo jsem nebýval až do večera doma. Skoro za každého počasí jsem se toulal po okolí na svém kole Favorit.

Kromě čtení jsem měl ještě jednu zálibu. Každý ve škole vlastně něco sbíral. A já sbíral hrníčky. Když se rozhodovalo, kam půjdu studovat po základní škole, doufal jsem, že do Bechyně.

Jenže keramická škola v Bechyni byla v Čechách jediná, zatímco gymnázium je v každém větším městě. Takže je jednoduché spočítat si šance. Tak mi to vysvětlili rodiče a já se nebránil. Morálka mužstva byla mizivá, ani já tou dobou nevěřil ve svou šťastnou hvězdu, ačkoli jsem si nedovedl představit nic krásnějšího než vzít si balón na nohu a vstřelit ho do soupeřovy branky, stát s rukou zdviženou vysoko nad hlavou, jako stával po vstřelené brance tatínek, a poslouchat, jak všichni zakřičeli „gól“, aby bylo jasné, že dobro vítězí.

Na gymnázium, na které jsem nechtěl, mne přijali. Ale studoval jsem asi tak, jako můj tatínek chodil do práce.

Tatínek musel každý den trénovat, aby podal co nejlepší výkon, a tak bylo jasné, že nemůže chodit do práce jako ostatní. V té době musel mít každý v občanském průkazu zaměstnání a razítko svého podniku. Táta měl sice razítko TEKO KOSTELEC, ale ve skutečnosti hrál za T. J. TEKO KOSTELEC. Teprve v pokročilém věku jsem zjistil, že TEKO znamená TExtil KOstelec a že ten Kostelec za zkratkou už tam ani nemusel být.

V TEKO měl tatínek vykonávat funkci druhého vedoucího vlečky, protože vlečka TEKO pracovala na tři směny, ale druhý vedoucí tam vlastně nikdy nemusel být.

Někdy se tatínek na vlečce musel objevit, ačkoli se to všechno dělo za souhlasu vlivných lidí, protože ti lidé chodili v neděli na stadion na své mužstvo, a když jejich mužstvo hostovalo, objevovaly se před stadiony soupeřů jejich služební tatry. Tatínek se zkrátka musel občas na vlečce objevit, aby se věcem, jak říkal, udělalo zadost. Stejně tak já jsem chodil do gymnázia. Sice každý den, ale jen aby se tomu udělalo zadost.

Pak jsem se jednoho dne zatoulal až do skal, pár zastávek vlakem za městem, zaklonil hlavu a spatřil svého spolužáka Jana, opásaného lanem na skále. Dřív než jsem se stihl vzpamatovat, sjel Honza po laně dolů, aby „si mne mohl navázat“, a vzápětí jsem já, který zklamal ve všech sportech, stál omotaný horolezeckou výstrojí.

Je to krásný sport – a tak trochu záludný. Stojíte nohama pěkně na zemi a jen tak zkusmo si ohmatáte skálu. Nic za to nedáte a koneckonců se stále ještě nic neděje. Většinou zjistíte, že se máte čeho chytit, a tak si to jen tak zkusíte. Najednou jste metr nad zemí, ale ještě se můžete kdykoli vrátit. Vždycky to takhle začíná. Náhodou to vím, protože já nakonec lezl plných dvanáct let.

Když přijde první problém, podíváte se pod sebe, ale už to nejde zpátky. Ruce vás bolí a nohy vás bolí, ale musíte to překonat a nesmíte se dívat nahoru ani dolů, vlastně je nejlepší se dívat jenom před sebe, mít před očima jen kus skály, ne víc než dvakrát dva metry. Ten kus musíte sunout pod sebe, nejdříve první, pak druhý a další, pěkně jeden po druhém. Je to nejjistější způsob, jak překonat strach, nedostat závrať z výšky nad sebou anebo hloubky pod sebou. Když jste vytrvalí, nakonec se před vašima očima musí objevit širé nebe.

Samozřejmě jsem někdy také padal. Dlouho to vypadá, že o nic nejde, a když to přijde, není čas a místo uhnout ráně. Dovedete si představit, jak jsem byl nadšený. Svítalo mi na lepší časy. Snad přece jen nastoupím do zápasu o dobro, když se konečně naučím neuhýbat ráně. Šlo to skvěle. Lékaři, kteří ošetřovali po šatnách a často přímo na trávníku mého tatínka, mne dávali neméně často dohromady na chirurgické ambulanci.

Nikdo mi netleskal, kolem nebyly žádné tribuny ani hlavní rozhodčí, ani čároví, ani novináři za brankou, ale přesto jsem chodil domů s hlavou hrdě vztyčenou, protože jsem cítil, že čím dál tím lépe snáším rány a že mé ruce a celé tělo jsou stále silnější. Cítil jsem, že se připravuji k letu.

Pravda

Když mi bylo osmnáct, byl už jsem připravený k letu. Měl jsem naprostou jistotu, že udělám maturitu, a také jsem ji udělal, přihlásil jsem se na vysokou školu uměleckoprůmyslovou, jedinou v republice, ačkoli jsem si mohl na prstech ruky spočítat, jakou mám šanci, zatímco rodiče mi radili pedagogickou fakultu, která je pomalu v každém krajském městě, a navíc přednostně berou kluky.

Nepřijali mne. Přišlo mi to od života jako velká nespravedlnost a tak trochu mi lezl na nervy i Honza, který mne vyprovázel k vlaku, když jsem odjížděl s povolávacím rozkazem v kapse na vojnu.

A když jsem přijel po tři čtvrtě roce poprvé domů do Kostelce, Honza byl ještě v Praze, protože se nemohl jen tak uvolnit z přednášek a seminářů na zemědělské fakultě. Přijel až v pátek, ale to začalo pršet, takže jsme spolu nemohli ani odjet do skal, protože na pískovci se za deště lézt nesmí. Mokrý se snadno láme a může se lehce stát, že to, čeho se právě držíte, vám zůstane v ruce.

Honza ale věděl, jak moc jsem se těšil, až si zalezu, a tak navrhl, že bychom mohli jít alespoň na zámecké hradby. Vzali jsme lano a šli, přehodili jsme je nahoře přes železné zábradlí a za ně se jistili.

Hradby nebyly tak vysoké jako skalní věže a po nějaké době nám lano přišlo zbytečné a začali jsme lézt bez něj. Z výšky několika metrů jsme se naučili odskakovat na zem docela bezpečně, i když z toho někdy trochu bolely paty.

V jednu chvíli jsem se nemohl dostat přes nějaké těžší místo. Dvakrát jsem spadl a Honza mne pak s velkým gestem odstrčil, ale nakonec spadl přesně ze stejného místa jako předtím já, a dokonce také dvakrát.

Nebyla to velká výška a dopadl pokaždé hezky na nohy, ale když to zkusil napotřetí, zůstal ležet. Prohlédl jsem si místo, kam dopadl, a v trávě tam ležel schovaný kámen. Honza si sedl a oznámil, že už neleze. Sundal si lezecké boty a nazouval si opatrně tenisky. Pak se pokusil vstát, ale hned zase upadl.

Nakonec jsem sháněl auto, abych ho mohl odvézt do nemocnice. Tam se na nohu podívali, udělali rentgen a řekli, že je polámaná. Za chvíli kolem mne převezli Honzu a to už byl v narkóze.

Navštívil jsem ho hned druhý den. Nohu měl zvednutou a v sádře, ale z té sádry, což mne překvapilo, trčely všelijaké trubičky a z nich odkapávala narůžovělá tekutina. Honza si nestěžoval, že ho noha bolí, ale stěžoval si, že mu nikdo nic nechce říci.

Stavil jsem se za maminkou na očním oddělení, měla zrovna službu. Slíbila, že se mi na Honzův stav zeptá, jenom někam zavolala a hned mi všechno řekla.

Doktoři zkoušeli sešroubovat Honzovu patu šrouby. Ale byla rozlámaná na tolik kousků, že v ní šrouby nedržely. Pokud prý bude mít štěstí, pata mu sroste, ale nebude se v kotníku hýbat. Všechny ty roztlučené kosti totiž srostou dohromady. Ale spíš začne poškozená tkáň v takovém případě odumírat. Maminka řekla „odumírat tkáň“, protože mě chtěla šetřit.

Druhý den jsem šel zase na návštěvu a Honza byl zvědavý, co jsem zjistil. Přemýšlel jsem, jak nenápadně z toho, snažil se vymluvit, ale Honza se nedal odbýt. Řekl mi, že to mají v rodině, že jeho táta rozchodil i obrnu a že on tu nohu taky rozchodí, jenom přece musí vědět, na čem přesně je, protože jenom tak zjistí, jak na to. Sedl jsem si vedle něj a musel mi slíbit, že jestli to s ním zamává, bude dávat vinu jedině sobě. Netrpělivě přikývl.

Řekl jsem mu tedy všechno, a když jsem skončil, měl jsem o něj docela strach, protože během návštěvy už nepromluvil. Ale hned druhý den, když jsem ho s obavami navštívil, se omlouval, že mu přeci jen z toho bylo trochu špatně, ale ať se nebojím, že už je zase v pořádku.

Navštívil jsem ho ještě několikrát, dokud jsem se nemusel spakovat a nasednout na zpáteční vlak, a stále víc jsem pociťoval něco strašného. Cítil jsem jakýsi podivný pocit zadostiučinění z toho, že až budu muset zpátky, nezačne Honza zase chodit na své přednášky a semináře a do kina a pod Václava, zatímco já budu zavřený daleko od toho všeho, ale že bude ležet a zápasit se svou nohou.

Přišlo mi to ohavné, ale ten pocit byl tady a já se ho nedokázal zbavit, takže jsem si nakonec s hořkostí musel přiznat, že ačkoli jsem se naučil snášet rány, abych mohl vítězit, abych mohl střílet branky na straně dobra, v mužstvu na straně dobra stejně nenastoupím, protože já sám nejsem dobrý.

Snažil jsem se svoji morálku co nejvíc zvedat a nevynechal jsem žádnou příležitost, objednával jsem si v bufetu poblíž kasáren pivo za pivem a probíral všechna pro a proti, všechny možnosti a způsoby v naději, že mi má porážka nakonec nepřijde tak závažná, že si nakonec uvědomím své přednosti a uvěřím zase ve svou šťastnou hvězdu, ale nedokázal jsem nic.

Mezitím mi Honza psal z nemocnice a já mu bezprostředně odepisoval a snažil se mu dodat naději, aby se dal co nejvíc dohromady a moje vina tím nebyla tak veliká, a jeho noha se kupodivu opravdu začala hojit.

Doktoři jásali, že všechny kůstky alespoň srostou dohromady a bude chodit, i když o holi; mně to neznělo moc povzbudivě, ale Honzovi, tomu to znělo jako rajská hudba. Smál se a tvrdil, že si ještě zalezeme. Měl skutečně odvahu.

Neopustila ho, ani když po dlouhé době opouštěl nemocnici o berlích, ani když po další dlouhé době chodil na přednášky a semináře o holi. Představte si, že opravdu začal chodit i bez ní. S nadšením mi psal, že možná ještě jednoho dne půjde na vojnu. Četl jsem si ten řádek pořád dokola a plácal se do čela. Nakonec jsem se rozesmál a s překvapením zjistil, že přes všechno, co jsem v poslední době cítil, ho mám někde uvnitř velmi rád.

Když jsem se po dvou letech vrátil do Kostelce, čekal mne Honza u vlaku. Svítilo sluníčko a on měl přes rameno přehozené lano. Nastoupili jsme do lokálky a jeli do skal. Najednou to bylo tady, zase jsme spolu stáli pod skálou a navázali se na stejné lano.

Dlouho jsem nelezl, musel jsem napnout všechny síly, měl jsem obličej přesně tak daleko od skály, že rozhled byl jenom tak dva na dva metry, soustředil jsem se jenom na ně, pečlivě jsem vybíral, kam si stoupnout, kde se držet, a pomalu jsem sunul ty metry čtvereční pod sebe. Pak kámen před mýma očima zmizel a místo něj se otevřelo modré nebe.

Když Honza dolezl nahoru za mnou, chechtal se, že když zase holduje tak riskantnímu sportu, nenaučil se asi ještě vážit si pořádně zdraví. A pak dodal úplně vážně a šeptem a díval se mi při tom do očí, že jednu věc se ale přeci jen naučil, a sice vážit si pravdy.

Byla to zvláštní chvíle. Všechno pod námi vypadalo úplně malé. Po dlouhé době jsme byli spolu. Nikde nic, jenom mraky. A Honza se mi svěřoval, že by byl nadosmrti mrzák, kdybych mu tehdy jako jediný nedokázal říct pravdu; kdyby nevěděl, jak to skutečně je, nevěděl by, na co se zaměřit, co má překonat, ale takhle mohl všechnu vůli soustředit do jednoho bodu a překonávat bolest a vůbec všechno včetně pochybností.

Vůbec jsem mu nedokázal říci, jak to všechno doopravdy bylo, zmohl jsem se jenom na to, ať mi neděkuje, že jeho diagnózu mi zjistila máma. Nedal se odbýt a mluvil o tom, jak mu pomáhaly moje dopisy. Pak ale zopakoval, že nejdůležitější byla ta pravda a že doufá, že mi to bude moci oplatit. Řekl, že mi to slibuje, a podal mi ruku.

Pak jsme slaňovali vedle sebe, každý na jednom konci lana, a já se přihlásil na pedagogickou fakultu, která je pomalu v každém krajském městě a kam přednostně berou kluky, ale nedostal jsem se. Nedostal jsem se, a už jsem se z toho tolik nehroutil. Nedlouho nato se mi ozval známý z vojny a lákal mne, ať s ním dělám kulisáka v Ústí nad Labem. Neměl jsem žádné představy, co bych měl dělat, kromě té, že život musí být něco krásného, a tak jsem se spakoval a jel. Jel jsem do Ústí, kde na mne čekal kulisák Benda.

Kulisák Benda měl mou důvěru, protože se ničeho nebál, vždycky říkal, co si opravdu myslel, i když to někdy byly hlouposti, a byl to velký optimista, ačkoli musel stále posilovat morálku.

Jeden den v tom týdnu, kdy jsem nastoupil, jsme šli spát až ráno. Skoro před ubytovnou stál u chodníku policejní žigulík. Motor běžel a světla byla rozsvícená. Benda z ničeho nic zabušil žigulíku na střechu. Vzápětí vyskočili policajti, vytáhli revolvery a zkroutili nás na kapotu auta.

Benda, ačkoli měl také zkroucenou ruku, otáčel hlavu, seč mohl, a hájil se: „Já vás nechtěl naštvat, já vám chtěl jenom říct, že mám rád všechny lidi, i vás, vy kluci policajtský!“

Představte si, že ho pustili, chvíli se na nás nevěřícně dívali a mířili na nás pořád ještě svými pistolemi. Dívali se Bendovi do očí a on se smál. Nedá se to říci jinak: huba se mu rozšklebila od ucha k uchu a víno z něj bylo cítit až dolů k Labi.

Policajti kupodivu schovali své pistole a řekli najednou, na policajty moc mile, že jestli se trochu uklidníme, nechají nás jít spát, ale Benda k nim ještě musel přiskočit a oběma jim třásl rukou tak obřadně, jako kdyby zdravil dva generály. Někdy se přesto stalo, že byl Benda opravdu zatčený. Přiváděli ho ráno rovnou do práce. Pokaždé byl samozřejmě úplně nevinný a pak nám o svých nešťastných náhodách vyprávěl.

Jindy Benda zase vzpomínal v klubu na svou maminku. Říkal, že jí nemůže na oči, protože „je pořád zatčenej“, což je veliká škoda, protože maminka je moc hodná a spoří mu prémiové spoření, jenže on si ho nemůže vzít, protože by ho propil, což by maminku mrzelo, protože ona se těší na vnoučata a nemůže se dočkat, až se její jediný syn ožení.

Tehdy se mi Benda svěřil, že se bude muset buďto dát k policajtům, anebo bude jednou doopravdy zatčenej, protože je na ty jejich uniformy nějak záhadně chytlavej, jenže jestli bude sedět někde v chládku, těžko si tam bude hledat nevěstu, a to je nejhorší, protože strašně zklame svoji maminku.

Žádný člověk není úplně dobrý, nikdo, ani Benda nebyl, ale já, který kdysi zklamal tatínka, jsem ho měl pro něco rád a rozhodl jsem se, že na něj budu dávat pozor. Udělal jsem alespoň něco: nechával jsem si psát služby s ním a dával pozor, aby se příliš neopil, a po práci jsem se ho snažil dostat co nejrychleji na ubytovnu.

Když si toho kulisák Benda všiml, vykřikoval, že on má rád všechny lidi, ale nejvíc takový kluky jako já, pořádný kluky kulisácký, ale bylo vidět, jak je pro něj důležité, aby věděl, že někomu na něm záleží. Benda se začal každé ráno holit a snažil se mi všelijak oplácet pozornost a sliboval mi žertem, že jestli vydrží nebýt rok zatčenej, přiveze mne ukázat mamince, protože jsem koneckonců jeho stará známost, jelikož jsme spolu na vojně sice nechodili, ale běhali.

Běh

Na rozdíl od tatínka, který vůbec nebyl povoláním voják, ani jeden z velitelů, kterým jsem byl na vojně podřízen, netoužil po tom, bojovat na straně dobra, a chodívali do práce, jako chodíval tatínek, když ještě musel každý den trénovat, aby se učinilo věcem zadost, na svou vlečku.

Když jsme například měli nacvičovat pochod v zamořeném terénu, nechtělo se jim trmácet se s námi po polích mezi dýmovnicemi v žáru červencového slunce, a tak nám raději nařídili, abychom, nic zlého netušíce, stloukli u zadní zdi kasáren velikou bednu s jednou dírou, oni pak do ní hodili dýmovnici a nutili nás, abychom do té díry strkali na deset minut v plynové masce hlavu.

Takové věci jsem musel dělat zanedlouho poté, co jsem seděl pod Václavem se zapálenou dýmkou a byl připravený bojovat, zanedlouho poté, co jsem se cítil připravený k letu. Celé ty dva roky jsem se já ani nikdo jiný tomu nedokázal vzepřít, až těsně před koncem to jeden z nás dokázal. Jmenoval se Benda.

Udělal to při vyhlašování denního rozkazu, kterého se museli účastnit všichni od nejvyššího po nejnižšího, a co se řeklo tam, nedalo se vzít zpátky ani ututlat, ale také všichni věděli, kdo s čím vyrukoval.

Když se velitel našeho útvaru úplně na konci čtení denního rozkazu jako každý den zeptal na připomínky, přihlásil se Benda, napochodoval předpisovým krokem před útvar, držel něco ve vztyčené ruce a vypadal trochu jako můj tatínek, když vstřelil nepříteli gól.

To, co nesl a co vzápětí předal přede všemi k přešetření veliteli útvaru, bylo kolečko do zelena zkaženého turistického salámu, který jsme měli toho dne ke snídani. Nebylo to poprvé a všichni až na Bendu jsme se jako vždy zdrželi protestů a uzeninu snědli, ale Benda si dal jenom chleba s máslem.

Teď držel v ruce předmět doličný, a když přede všemi přednesl svou stížnost, musel od něj velitel kolečko převzít a dát hygienikovi útvaru celou věc přešetřit.

Zdálo se, že celá věc je uzavřena hned příští den, kdy přečetl následně po rozkazu velitel ohledně salámu toto prohlášení: „Ano, salám byl shledán závadným, ale pouze esteticky.“

Věc ale úplně dořešena nebyla. Když jsme se vraceli po rozkazu ke své jednotce a přecházeli velké asfaltové hřiště, které nebylo moc na očích, čekali na nás, každý v jednom protilehlém rohu, dva důstojníci.

Jeden z nich vzápětí zavelel „Mužstvo, na můj povel za mnou nastoupit!“, a my, protože to byl důstojník, jsme k němu museli doběhnout a seřadit se v předepsaném čase. Sotva ale doběhl poslední z nás, ozval se druhý důstojník v protějším rohu a nařídil, abychom nastoupili za ním, takže následoval ostrý běh přes celé asfaltové hřiště.

Tak si nás podávali za zelený salám a my museli běhat a nastupovat do dvojřadu na jejich povel. Těžké boty dupaly po rozpáleném asfaltu a já vyhledal v běžícím houfu svého budoucího kamaráda Bendu a běžel jsem mu po boku. Vydrželi jsme nejdéle, běželi jsme ještě, když se ostatní už zhroutili.

Když mne začaly bolet nohy, zvedl jsem ještě více hlavu, a když se mi udělaly puchýře, začal jsem ještě více dupat. Pot mi stékal po čele v celých stružkách, byl slaný a pálil do očí. Když jsem byl malý, běžel jsem takhle na lyžích.

Oči mne pálily a svět se pomalu rozmazával, ale běžel jsem dál, i když jsem cítil, jak mi jeden po druhém praskají puchýře, jak mi ponožky v botách něčím vlhnou.

Soustředil jsem se jen na jeden bod, jako Honza, který si stavěl nade všechno pravdu, jako Honza tenkrát, když rozhýbával rozdrcenou nohu, a snad i proto jsem vydržel o vteřinu déle nežli Benda.

Ještě než jsem padl kousek vedle něj, zkusil jsem zvednout ruku na znamení, že dobro zvítězí, a když jsem se kácel, cítil jsem, že jsem přes to přese všecko zase připravený k letu.

Johnnie Walker

Když jsem se narodil, psaly o tom noviny. I fotografie tam byla. Ležím na ní v kočárku a nad tím je velký titulek Nový křídelní útočník.

Můj tatínek byl křídelní útočník. Než jsem se narodil, unikal po křídle a střílel branky a jeho klub stoupal v tabulkách výš. A tak když jsem se narodil, někteří lidé mne znali. Maminka tlačila kočárek nahoru po hlavní ulici a cizí lidé jí s ním pomáhali. Já spal a oni pokukovali. Maminka byla na mne jistě pyšná.

Narodil jsem se totiž ve slavné době, ve šťastné době našeho fotbalu, protože náš tým, naše reprezentace se probojovala až do finále mistrovství světa a utkala se o světové prvenství s Brazílií. Musel to být jeden z nejkrásnějších zápasů a velkou roli v něm sehráli naši útočníci, z nichž dva byli samozřejmě křídelní.

Morálka byla díky tomu veliká. Tatínek říkal, že lidé najednou měli zase vzor, že lidé potřebují nějaký vzor, že lidé začali zase věřit, že se mohou dít ty nejneuvěřitelnější věci, že život může být něco opravdového a přitom pohádkově krásného, že začali zase věřit ve svou šťastnou hvězdu.

Když jednou tatínek nechal maminku doma, aby si odpočinula, a sám tlačil kočárek vzhůru po hlavní ulici, přiběhl někdo z jeho příznivců a uložil ke mně pod peřinku lahev whisky.

To byla v té době veliká vzácnost a tatínek, aby maminku překvapil, si ji schoval do své skříně za košile. Plánoval, že ji otevře spolu s maminkou při oslavě mých prvních narozenin, ale zbývalo ještě pár měsíců času a tatínek, který ještě nikdy v životě nepil opravdovou whisky, neodolal. Odšrouboval závěr a opatrně se napil tak, že by to maminka ani nepoznala, kdyby se to nestalo ještě několikrát.

Naneštěstí si maminka načaté lahve všimla, když rovnala tatínkovi do skříně čisté košile, a kdyby byl tatínek v tu chvíli po ruce, byl by ji možná uklidnil. Ale tatínek byl ve vaně, aby si uvolnil svalstvo po těžkém ranním tréninku, a maminka si věc vysvětlila tím nejjednodušším způsobem, totiž že se s ní o vzácnou lahev nechce rozdělit.

Tou dobou byl tatínek pro maminku stále ještě hrdina, který by něco takového nemohl udělat, a jedna maminčina polovina se chlácholila tím, že se určitě jedná o nějaké nedorozumění. Ale ta druhá se náhle chopila otěží a zle se té první za její naivitu vysmála. Odtud byl už jen krůček k velkému zklamání nad tatínkovým nečekaným sobectvím, ještě většímu rozhořčení a nakonec unáhlenému rozhodnutí, jak tatínka okamžitě a na místě potrestat.

Maminka, možná právě proto, že neměla s takhle tvrdým alkoholem žádné zkušenosti, se mírně rozkročila, zaklonila hlavu dozadu a přes několik zakuckání dokázala v kratičké chvíli dostat obsah lahve do sebe. Když tatínek vylezl z vany, našel maminku ležet bezvládně naznak u své skříně, a když přiložil ucho těsně k jejím ústům, zjistil, že se téměř neslyšně něčemu pochechtává.

Dovnitř svítilo oknem silné jarní slunce, tatínek stál nad maminkou naprosto užaslý, a ještě než se z toho vzpamatoval, ozval se zvonek. Tatínek po špičkách přistoupil ke dveřím, a jestliže byl zpočátku užaslý, pak od tohoto okamžiku by se v něm krve nedořezal. Za dveřmi totiž postával jeden z křídelních útočníků, kteří bojovali ve slavném zápase proti Brazílii a jejichž vlastnoruční podpisy zdobily míč, který měl tatínek jako vzácnou relikvii uschovaný ve stejné skříni jako onu nešťastnou lahev. Tatínek se s nimi se všemi totiž setkal na jednom soustředění a oni mu ze vzájemné sympatie slíbili, že pojedou-li někdy přes naši celnici do Polska, určitě se zastaví.

Velmi dlouho se tatínek ani nepohnul. Nebyl schopen. Křídelní útočník tedy ještě jednou zazvonil a přitiskl oko ke kukátku. Nemohl vidět samozřejmě nic, a i kdyby tatínka v šeru předsíně nakrásně spatřil, nepoznal by ho, protože tatínek lapal po dechu přesně jako člověk, který dostal ránu do žaludku, a otevíral u toho ústa tak zoufale, že nejvíce ze všeho vypadal jako na vzduch čerstvě vytažený vánoční kapr.

Při druhém zazvonění ale vyskočil, jako by dostal elektrický šok, a několika skoky byl v ložnici, odkud zasípal, že je hned u dveří. Neuvěřitelnou rychlostí otevíral skříně, peřiňáky a zásuvky, aby se definitivně přesvědčil, že neuloží maminku ani do jedné z nich, a pak svou ženu zastlal. Položil ji jednoduše na společné letiště a přikryl ji dvojitou vrstvou nadýchaných peřin od babičky. Pak musel maminku vyhrabat a zkřížit jí ruce na prsou, aby zpod peřin netrčely. Důkladně zkontroloval své dílo, ale stejně pro jistotu ložnici zamkl.

Když vedl vzácnou návštěvu do obývacího pokoje, podlamovaly se mu nohy tak, že si toho nešlo nevšimnout, ale zvídavé otázky odrazil výmluvou, že přehnal ranní trénink. Tatínek byl zvyklý na nepřátelský kotel a ruka se mu už zase téměř netřásla, když servíroval kávu, ale v tom okamžiku se z ložnice ozvalo žuchnutí. Všem dobře slyšitelný tlumený úder.

Slavný křídelní útočník nadzvedl obočí nad okraj hrnku s kávou a můj tatínek, který nikdy nelhal, najednou zasípal: „Kočka.“ Můj nešťastný tatínek zalhal, aby se vyhnul drtivému odhalení, jenže netušil, že křídelní útočník je velký kočičí příznivec. Než se tatínek, mírně ztuhlý svou lží, vzpamatoval, stál jeho vzor u dveří do ložnice a dožadoval se vstupu. Tatínkovi chvíli běhal ohryzek po krku sem a tam, než ze sebe dokázal vypustit svou druhou do mraků sahající lež: „Kočka… musí… mít klid… má koťata!“

Byl to zoufalý výkřik, tak zoufalý, že udivený křídelní útočník sám vzal tatínka za loket, odvedl ho ode dveří ložnice a opatrně hostitele usadil. Zatímco seděl v ušáku a začínal zase připomínat vánočního kapra, dovolila si návštěva otevřít bar a nalila oběma něco ostřejšího. Vzápětí tatínkovo zoufalství vystřídala úplná rezignace: bez mrknutí oka se totiž křídelního útočníka otázal, jestli by nechtěl jedno kotě. Obdivovaný sportovec naneštěstí odpověděl ano, dokonce se tatínka zeptal, jestli se na to kotě může spolehnout, protože moc rád přijme kotě právě od něj, a rozloučil se, protože musel být do večera v nějakém dalekém polském městě. Když míjeli dveře do ložnice, bylo slyšet hluk, jako kdyby někdo převracel nábytek. „Ta tam ale řádí,“ poznamenal vesele reprezentant a tatínek za jeho zády s trochu zkřiveným obličejem pokyvoval hlavou.

Když se maminka probrala, vůbec nic si nepamatovala, netušila, že byla zastlaná, že se vyplazila ven, ani co všechno převrátila, když se zkoušela zachytit a vstát. Cítila jen, že jí třeští hlava, viděla, že si tatínek bere čistou košili a chystá se někam jít, ale nechtěla, aby jí nechával samotnou. Tatínek se nedokázal nikdy zlobit dlouho a ani teď se už nezlobil, ale trval na tom, že musí ven. Když maminka chtěla vědět, co ho tak nutí vydat se z domu, dlouze se na ni zadíval a zanotoval: „Sháním kotě.“

Tatínek jej sehnal ještě ten den v jedné vesnici v horách nad Kostelcem a přivezl ho dolů na svém kole značky Ukrajina. Křídelní útočník se u nás na zpáteční cestě z Polska podle úmluvy zastavil, a když mu tatínek koťátko předával, se souhlasem maminky se ke všemu přiznal. K velké úlevě mých rodičů se tatínkův vzor smál a začalo tak jedno hezké tatínkovo přátelství, které bylo dokonce delší než krátká sportovní kariéra, ba dokonce delší než jeden kočičí život. Mimochodem, byl to činorodý kočičí život, protože koťátko se na dlouho stalo maskotem jednoho našeho slavného klubu. Mělo na kočku trochu zvláštní a cizokrajné jméno. Pojmenovali ho: Johnnie Walker.

Dědečkovy koše

V kovomatu v Lysé stávaly proutěné koše. Pletl je se svou ženou můj dědeček Steiner. Když se vrátil domů, po mnoha letech promarněných v zákopech a za ostnatým drátem, snažil se dohonit, co zameškal, snažil se být užitečný.

Dostal sice jen podřadnou práci, ale dělal ji, jak nejlépe uměl. Když přišel ze zaměstnání, hrál si doma s dětmi, snažil se je vždycky vyslechnout a spravedlivě rozsoudit jejich spory. A tatínek, když na dědečka později vzpomínal, vyprávěl o něm možná právě proto pokaždé se slzami v očích a nikdy neřekl táta nebo otec, vždycky jedině „můj tatínek, když ještě žil“.

Vchod do Steinerovic dvora se uzavíral velkou plechovou bránou a za ní byl jejich svět. Když strýčkové trochu vyrostli a hrávali kopanou, plechová vrata byla branka a každý gól ohlašovalo do ulice plechové dunění.

Nakonec dědečkovi, protože si nikdy nestěžoval a nikdy se neschovával, když bylo potřeba v továrně něco udělat, svěřili nákladní auto. Pro dědečka to bylo velké vítězství, cennější než ta, která musel vybojovat za války. S velkou péčí se pak o náklaďák staral. Dokonce tak dobře, že se o něm začalo mluvit jako o velkém znalci motorů, a jednoho dne soused zabouchal na plechová vrata a poprosil dědečka, jestli by mu nespravil motorku.

Dědeček měl takovou radost, že s ním lidé zase mluví, že ten motocykl byl pak jako nový a soused několikrát přišel dědečkovi děkovat. Od té doby dědeček dvakrát týdně odpoledne nechával otevřená vrata a lidé mu vozili porouchané motorky, dědeček postavil vzadu na dvoře boudu, které se říkalo dílna, a v té dílně mopedy, skútry a jiné stroje opravoval.

Ve dnech, kdy byla vrata otevřená, nedala se hrát na dvoře kopaná, ale to nevadilo, protože všichni strýčkové byli v dílně a dívali se dědečkovi pod ruce. Jenom můj tatínek se tou dobou už vzadu za domem učil svá kouzla s míčem. Strýčkové už dávno pracovali v autoservisech, když měl dědeček mozkovou mrtvici a na jednu půlku těla ochrnul. Dostával od státu invalidní důchod, ale nedokázal zůstat nečinný. Chodíval do dílny a neochrnutou levačkou se snažil pracovat, jenže to bylo marné: věci si nemohl pořádně přidržet ani upnout do svěráku a levá ruka byla přeci jen nešikovná.

Jednou šla babička kolem dílny a viděla ho oknem. Stál u ponku, snažil se marně opracovat pilníkem nějakou součástku, ta mu stále unikala po stole a dědeček plakal. Babička mlčela, ale přemýšlela, jak dědečkovi pomoci, a nakonec se naučila plést proutěné koše.

Udělala základní osnovu a tu držela, zatímco dědeček do ní nemotornou levou rukou pomalu vplétal pruty. Seděli skloněni nad prací, takže se občas dotýkali hlavami, několik let.

Nad jedním košem do sebe dědeček s babičkou opět drcnuli hlavou, dědeček se usmál a položil hlavu babičce na rameno.

Po chvíli nad střechou zahoukala siréna a do pěti minut přijeli na kolech do dvora všichni strýčkové, ačkoli chodili do práce a byli už velcí, stáli na dvoře a plakali a dědečkova duše se vznášela nad nimi.

O půl osmé

Když jsem byl menší, hrál se mnou jednou po vyučování tatínek kopanou. Ráno mne doprovodil do školy a cestou mi řekl, abych pozval své kamarády ze sídliště v Mlýnské ulici, abych jim řekl, že mají být hned po vyučování za naším domem na trávě.

Byl jsem tím velmi rozrušený. Tatínek se dlouho neukázal doma, byl v nemocnici a maminka často kvůli tomu plakala. A najednou se objevil, vystoupil ze sanitky pozdě odpoledne před naším domem a nabídl mi, že mne druhý den ráno doprovodí do školy.

Šli jsme tam nazítří velmi pomalu a tatínek namáhavě dýchal. Stisk jeho ruky byl velmi pevný, zvažoval jsem dokonce, jestli se mám ozvat, protože to místy skoro bolelo. Ale dokázal jsem mlčet, protože mne přeci jen zaměstnával odpolední zápas. Měl jsem hrát v jednom mužstvu se svým tatínkem! Nedovedl jsem si to vysvětlit, protože tatínek dávno vzdal pokusy umístit mne ve vítězném mužstvu, a dokonce si vybral za mne náhradníka mezi dorostenci, kterého zasvětil do všech svých tajů, a dorostenec se začal objevovat v novinách jako já, když jsem se kdysi narodil jako velká naděje.

Hned po obědě ve školní jídelně jsme s několika vrstevníky z Mlýnské zazvonili na náš zvonek, tatínek vykoukl z okna a oznámil, že za deset minut začínáme. Objevil se na trávě za domem přesně a měl na sobě svůj neporazitelný dres, vyhodil míč vysoko do vzduchu, a jakmile míč dopadl, všichni kluci se na něj vrhli. Zápas začal.

Vrhli se na něj všichni, aniž by si někdo hledal své místo v obraně a někdo jiný zase v útoku, někdo vprostřed a jiní na křídlech. Naše mužstvo bylo spořádanější a každý měl své přesné místo.

V něm se zároveň odrážela naše taktika. Tatínek byl v obraně a já v brance, ale tatínek bránil tak, aby se dychtiví soupeři dostali sem tam až přede mne, čímž mi dával příležitost.

Protože jsem se stále ještě velice bál rány těžkým míčem, byl z toho pokaždé gól, ale tatínek se nezlobil, jenom když byl rozdíl bodů příliš veliký, porušil tak trochu naši formaci, vyhodil si balon do vzduchu a hlavou dribloval a pomalu kráčel k soupeřově brance, zatímco kluci do něj strkali a snažili se vyskočit tak vysoko, aby dosáhli na ten poskakující míč, a tahali tatínka za ruce a nabíhali do něj a tatínek se sípavě, ale vesele smál a pomalu se prodíral vpřed, dokud se i s míčem na hlavě neocitl v soupeřově brance.

Hrálo se na patnáct vítězných branek a v okamžiku, kdy byl stav 14:6 pro soupeře, když už byla na dosah porážka našeho mužstva, vzal si můj jediný spoluhráč zase na hlavu míč a došel až k soupeřově brance, shodil míč na zem a přišlápl ho pevně nohou k té zemi, několik centimetrů od brankové čáry, všichni kluci se kolem něj točili a snažili se mu vykopnout přišlápnutý míč, ale musel být přitisknutý k zemi neuvěřitelnou silou, protože ačkoli do něj kopali, dokud je nebolely na nohách všechny prsty, nehnul se z místa.

A teprve když všechny prsty soupeřů už byly bolavé, kluci uznali, že jsou bezmocní proti tatínkovu stisku, přestali kolem něj divoce kroužit a napadat jeho míč. Jediný já nevěděl, jak moc je tatínek nemocný; kluci to věděli, ale neměli s tatínkem slitování, měli před očima jen své vítězství, ze všech sil se ho snažili porazit, z prosté a nezáludné touhy vítězit. Nestarali se o to, proč je sem tam pouští za svá záda k naší brance, a využívali každé šance nám dát gól. Jejich zarputilou snahu ještě rozplameňoval tatínkův veselý smích.

Tatínek se smál, protože se ho snažila povalit drobotina sahající mu snad ne ani do pasu a podnikala proti němu nové a nové útoky, smál se, protože byl šťastný. Protože od té doby, co ho narychlo odvezli přímo z běžného vyšetření krku do nemocnice a z nemocnice na vyhlášenou kliniku, se mu nikdo tak přímo nepostavil a všichni s ním jednali podivně sladce a uhýbali při tom očima a také teď všichni sousedé, kteří už se vrátili z práce, se na tatínka dívali, ale ne snad z balkonů, jak se na fotbalové utkání sluší, pozorovali jeho zápas v drtivé většině za záclonou.

A protože se tatínek alespoň trochu uměl vcítit do lidí, aby vytušil, na kterou stranu hodlá udělat kličku jeho soupeř a na kterou stranu je lepší položit si brankáře, věděl, že něco není v pořádku. Když chodil po klinice od vyšetření k vyšetření, nosil v ruce obálku se svým spisem, ale ta obálka byla zapečetěná a všichni pokaždé znejistěli, když se chtěl dozvědět svou diagnózu.

Teprve když byl na vyšetření srdce, zůstala obálka před ním otevřená, protože lékař, který ji studoval, musel narychlo odběhnout k infarktu, a tatínek seděl a snažil se najít ve svém spisu něco, čeho by se chytl, nějaká jiná slova nežli ta odborná a latinská. A mému tatínkovi bylo těsně přes třicet let, když konečně našel slovo, kterého se mohl s jistotou chytit, když se ve svém spisu dočetl, že umírá na rakovinu.

Nechal klidně všechny, aby s ním dál jednali tak neupřímně sladce, ale odmítal si jet domů pro zeleně proužkované pyžamo. Když se totiž blížil termín operace tatínkova krku, zašel za ním večer primář oddělení, položil tatínkovi smutně ruku na rameno a zeptal se ho, jestli se mu líbí nemocniční pyžamo. A když tatínek řekl, že má nejraději své domácí zeleně proužkované, které si kdysi přivezl z nějakého turnaje, myslím, že v Curychu, nabídl mu primář, že by si tatínek pro to pyžamo mohl sanitkou zajet.

Jenže tatínek věděl, že primáři nejde o jeho proužkované pyžamo, ale že ho chce poslat domů, aby se před operací rozloučil, protože už dávno věděl, že mu nedávají žádnou šanci. A tak se nadechl, aby byl co největší, napumpoval do sebe vzduchu, co jen to šlo jeho nádorem prorostlým krkem, a řekl, že v žádném případě, že po operaci si svého pyžama doma ještě užije, protože mu připadalo, že nechat se poslat domů na rozloučenou by znamenalo uznat, že je bez šance, znamenalo by to debakl, znamenalo by to vůbec nenastoupit k zápasu.

To nemohl připustit, ačkoli už neměl sílu zvítězit, ale pouze nechat se čestně porazit, protože těsně před tím, než onemocněl, prožil na zeleném trávníku, který pro něj znamenal svět, strašlivé zklamání, neuvěřitelnou zradu od člověka, kterému důvěřoval, a nadto bylo už dlouho jasné, že se manželství s mou maminkou nezadržitelně rozpadá, a stejně jasné bylo, že já po něm nepřevezmu štafetu, takže najednou zkrátka nevěděl, proč žít.

A tak když se primář zeptal, jestli si to opravdu nechce s tím pyžamem rozmyslet, a tatínek řekl, že v žádném případě, nebylo pochyb. Tatínek nemohl jinak než nastoupit i k předem prohranému zápasu. A myslím, že primář tatínkovi rozuměl, protože ho kdysi viděl, jak po strašlivé ráně do obličeje leze po čtyřech v malém vápně a sbírá z trávy vlastní zuby, které si zastrkával do kapsy u trenýrek, a pan primář se nedíval sám, i spoluhráči se dívali, i soupeři, i rozhodčí, ten úplně zblízka, s píšťalkou v ústech, ale ačkoli tatínek zápas zdržoval, vůbec se neodvážil zapískat, všichni počkali, až si tatínek s kapsou plnou zubů připadal zase kompletní.

A ani tehdy tatínek nedal na rady doktora, ale okamžitě se vrhl znovu po míči, běhal a plival krev a zuby mu v kapse určitě tichounce chrastily, ale nesmělo se říci, že tatínek nedostál započatému zápasu, že ho dostali ze hřiště jiným způsobem nežli na nosítkách. Pan primář měl v živé paměti, jak se tatínek zmocnil míče, ale protože byl otřesený, utíkal s ním chvílí dokonce na vlastní bránu, pak chvíli stál a snažil se zorientovat a celou tu dobu se k němu vůbec nikdo neodvážil přiblížit, ani když se konečně rozběhl správným směrem a blížil se k velkému vápnu soupeře, nezmohli se obránci téměř na nic a všechno, co proti tatínkovi podnikli, byly jen takové nepřesvědčivé pokusy, protože, a to je to podstatné, už nikdo na hřišti ani nikdo na tribunách nevěřil, že by tatínka dokázalo něco nebo někdo zastavit.

To vše se odehrávalo v nepřátelském kotli, tatínek ten den hrál na hřišti soupeře, na kterém bylo zvykem pískat a hrozit pěstmi a bušit jimi do mantinelů, kdykoli někdo začal ohrožovat bránu domácích, ale bylo ticho, když do ní tatínek poprvé i podruhé umístil míč, a nezvedl se proti tomu ani jeden hlas, protože najednou nebyli domácí a hosté a dobří a zlí, ale jen odvěká lidská touha nedat se, nedat se a zvítězit.

Byl to tatínkův vysoký a střemhlavý let, byl to jeho velký den a od okamžiku, kdy vstřelil míč do branky v nepřátelském kotli, aniž by se ozval byť jen hlásek, to i těžce otřesený tatínek mlhavě tušil, ale nikdo nemohl vědět, že si v ten den zachránil život. Pan primář by se totiž o několik let později vůbec neodvážil podstoupit s tatínkem úplně beznadějnou operaci, kdyby ho neviděl už jednou za hranicemi všech pravděpodobných a vypočítaných lidských možností.

Primář řekl nakonec tatínkovi, že operace bude přesně za čtyři dny ráno o půl osmé. Následující den a potom ještě ráno vysedával tatínek na chodbě a díval se, jak na operační sál vozí stojan za stojanem s konzervami plnými krve a jak se jeden za druhým na sál trousí lékaři a jak zřízenci sem a tam vozí pacienty. Díval se, aby dobře pochopil taktiku soupeře a aby se mu neroztřásla kolena, až se ocitne naposledy v životě v nepřátelském kotli.

Ale třetího dne se podíval náhodou na hodiny, na kterých bylo právě půl osmé, a najednou si vzpomněl na mne, napadlo ho, že jdu právě do školy, přes rušnou křižovatku, kterou projíždí do Polska spousta těžkých aut, že se těm autům často motám pod kola na svém milovaném bicyklu značky Favorit, že jsem jednou, abych nějak vyvážil svou fotbalovou nemotornost, vyšplhal před zraky kamarádů pro zakopnutý míč po hromosvodu na sousedův balkon až do třetího patra… Panika prolomila tatínkovu obranu a hnala se přes velké do malého vápna. Tatínek se najednou vylekal, najednou pocítil hrůzu, kterou do téhle chvíle dokázal udržet na polovině soupeře, seděl a měl strach, že už mne nikdy nedoprovodí do školy, že se mi něco stane a on nebude nablízku, aby mne mohl zachránit, aby mohl srazit mého nepřítele pěstí nebo mne zachytit v pádu ve své náruči. A najednou si uvědomil, že kromě velkých zápasů má také velkou povinnost.

Tatínek seděl na chodbě, ještě když pan primář dooperoval, a požádal ho, jestli by mu nezařídil sanitku, která by ho zavezla domů pro jeho oblíbené pyžamo. Pan primář si myslel, že tatínek nic neví. Jenže tatínek věděl všechno a jel si domů navléknout svůj neporazitelný dres.

Tatínek věděl všechno, a proto se smál štěstím, že malí kluci z našeho sídliště v Mlýnské ulici na něj dorážejí ze všech sil, protože to znamenalo, že v něm stále ještě vidí soupeře. Držel míč u země a v jeho noze byla celá tíha poslední doby, takže míč byl jako vrostlý do trávy a nikdo s ním nemohl hnout, a tatínek, ačkoli se téměř dusil, stál hrdě vztyčený a za záclonami ostýchavě vykukovali sousedé.

A když se všechny prsty na nohou jeho soupeřů okopaly, klekl si k míči a dotlačil ho hlavou za brankovou čáru, přesně tak, jak to léta dělával. Potom zvedl ruku na znamení, že dobro vítězí, ale nebyl otočený směrem k oknům, díval se na bývalý mlýnský náhon, který ústil rourou do řeky, na několik třešní na jejím břehu a skrze ně kamsi daleko, až za mraky.

Tatínek mne vůbec neobjal, když na něj zahoukala sanitka, jenom mi zase tak silně stiskl ruku, jako když mne vedl do školy, snad se bál, že by panika ještě jednou prorazila jeho obranu. Nemohl si to dovolit, protože byl najednou rozhodnutý projít živý nepřátelským kotlem, byl k tomu připravený se vší odvahou, kterou v něm svou nesmiřitelnou a nelítostnou touhou zvítězit vyvolali mí kamarádi, zarputile na něj útočící jako nějaká rozezlená a ňafající štěňata.

Přestože branka hlavičkou ze země znamenala jen sedmý bod v náš prospěch a kluci se dychtivě zmocnili míče, zatímco tatínek se díval do mraků se vztyčenou rukou, přestože vzápětí střelili do naší branky poslední gól, který jim chyběl k vítězství, a skákali pak radostí jeden po druhém a skákali a váleli se po trávě, myslím, že tatínek ve svém neporazitelném tričku opět zvítězil. A já, přestože jsem pustil za sebe všechny střely, které mířily na naši branku, jsem se cítil také jako vítěz, protože jsem vydržel neodejít, protože jsem zůstal na svém místě a dělal všechno, co bylo v mých silách, téměř nic, ale dělal, ačkoli mi byla strašná hanba.

Ta hanba, kterou jsem cítil celý zápas, náhle ustoupila, udělala místo něčemu jinému, když mi tatínek před nástupem do sanitky krátce potřásl rukou, tak jak se to dělá po opravdovém fotbalovém zápase, a požádal mne, abych mu opatroval jeho neporazitelné tričko.

Cestou zpátky přemluvil tatínek dokonce řidiče sanitky a nechal se ostříhat v jednom kadeřnictví u cesty a oholil se a oblékl si krásné švýcarské pyžamo a nečekal ve svém pokoji, ale našli ho připraveného na lavici vedle operačního sálu, navoněného kolínskou, když přišel jeho den.

Pan primář nechtěl nechat tu práci asistentovi, ale sám dal do úst tatínkovi onen strojek, který roztahuje čelist. Ruka se mu třásla, když ho vpravoval tatínkovi na určené místo, protože měl strach, bál se, že tatínka tou beznadějnou operací zabije, že ho připraví i o těch posledních pár zbývajících dní, jenže v okamžiku, kdy otevřel dokořán tatínkova ústa, spatřil jeho pospravované dásně a znovu si připomněl jeho povyrážené zuby.

A jak mi později pan primář řekl, najednou zoufale hledal v sobě jistotu a sílu, ale dobře věděl, že v něm žádná není, jen srdce se mu sevřelo dávno zapomenutou touhou a on najednou uslyšel cinkat někde velmi blízko rolničky.

Lékaři se nejprve ústy dostali k nádoru a kousek z něj vyřízli. Vzápětí se s ním jeden lékař už řítil na jiné pracoviště, kde měli za úkol určit jeho druh, a když se vrátil, všichni jásali, protože se ukázalo, že nádor není zhoubný, jásali ale jenom trochu, protože příliš malá byla naděje, že půjde odstranit, protože byl neuvěřitelně velký a navíc v nejužším místě lidského těla, kterým procházejí tepny a mícha, dýchací trubice a kdovíco ještě.

Teprve teď doopravdy rozřezali tatínkovi krk, předtím postupovali ústy, aby ušetřili krev, a nádor byl tak prorostlý, že tatínka operovali dlouho do noci a krev s jeho skupinou v celé nemocnici došla, takže několik sanitek se rozjelo do sousedních nemocnic pro další, zatímco lékaři na sále kontrolovali tatínka, jehož hlava se zdála být úplně oddělená od těla, dívali se na hodinky a doufali, že tatínek vydrží, protože už dávno se dostal za hranici zátěže, kterou v takových případech vydrží běžné lidské srdce.

Jeho srdce bilo dál, protože tatínek měl důvod, potřeboval přežít, aby mne mohl v nutném případě zachránit, aby mi zůstal se svou pěstí a se svou náručí nablízku, kdykoli, ve dne, v noci, o půl osmé, z lásky, která nás jediná drží naživu v kterékoli době, za jakýmikoli hranicemi.

Lucie

Když mi bylo přesně osmnáct, jel jsem vlakem, a když mi bylo dvacet dva, jel jsem zase. Vlak byl ten den plný opilých kluků, kteří křičeli „tři, dva, jedna, civil!“, a já se snažil najít tiché kupé.

Bylo tam jedno takové. Dva starší pánové a jejich paní si v něm přitakávali, jak ti mladí kluci, když je pustí z vojny, neumí nic jiného než se do němoty opít. Přitiskl jsem hlavu na studené sklo a pozoroval západ slunce. Díval jsem se dlouho, až jsem nakonec přestal slunce vnímat a před očima se mi střídaly obrazy. Ani jsem si nevšiml, že ostatní vystoupili.

Najednou jsem sebou trhnul. Obrazy zmizely. Ve dveřích šermoval kolem sebe lahví jeden z těch kluků, které ráno pustili z kasáren, a nutil k pití dívku, která si ustrašeně přisedla co nejblíž vedle mne. Trochu jsem se bál, že si vetřelec přivede na mne kamarády, ačkoli jsem už byl dávno zvyklý dostávat rány, ale přeci jen jsem mu řekl, ať nás nechá být.

Opilec vytvořil na svém obličeji přehnaně chápavou grimasu, pozpátku vycouval, a když stál ve dveřích, se zachechtáním zatáhl za sebou záclonky. Už už se zdálo, že zmizel, ale mezi záclonkami se ještě objevil jeho ošklivě zvednutý prst. V okamžiku, kdy jste sami v kupé s krásnou dívkou a zapadá slunce, vypadají některá gesta ještě trochu ošklivěji. Ačkoli jsem byl na podobné způsoby zvyklý, přece jsem se začervenal.

V tom okamžiku jsem na sobě ucítil pátravé dívčí očí. Děvče nevěřilo, že jsem takové gesto uviděl prvně v životě, a proto v tom pro ně uvízl kousek tajemství. Bylo to hezké děvče a jmenovalo se Lucie. Bylo dokonce příliš hezké a já tou dobou nedokázal uvěřit ve svou šťastnou hvězdu, takže jsem o ně nebojoval.

Ano, kdybych věřil ve svou šťastnou hvězdu, možná bych se o ni ucházel, snad bych se pokusil ji zaujmout a snažil se co nejvíce z toho vytřískat, ale takhle jsem jí řekl pravdu. Slyšela, že jsem se vůbec nečervenal nad hrubostí toho kluka, ale nad sebou, protože to není ani rok, co jsem se vracel domů v podobném stavu, a stejně bych se asi nezastyděl, kdybych se před chvílí nedíval na západ slunce, který ve mně vždycky vyvolává touhu po něčem moc krásném, a neucítil najednou propast mezi tím, po čem toužím a jak vypadám.

Možná jsem to dokonce řekl takhle bez obalu, abych předem vyloučil, že bych mohl tak milé děvče zaujmout.

Lucie se zeptala, jak dlouho jsem byl na vojně, a že v tom případě bych mohl vědět, proč jsou ti kluci pokaždé tak opilí. Řekl jsem, že to vím moc dobře a že ti kluci, protože byli dlouho v nepřátelském kotli, ve skutečnosti posilují morálku mužstva.

Ale Lucie nevěděla nic o morálce mužstva, a než jsem jí to vysvětlil, vjížděli jsme do nádraží v Lysé, vlak se zmítal na výhybkách a v sousedním kupé do sebe na podlaze s třeskem narážely prázdné lahve. Stmívalo se. Na výhybkách dole a na nebi nahoře zářila světla jako hvězdy. A Lucie se na mne moc mile usmála.

Nevystupoval jsem tenkrát v Lysé, jel jsem až do Prahy. Vyprovodit Honzu na vojnu. Dostal se sice tenkrát na vysokou zemědělskou, zatímco já se na svou vysněnou školu nedostal, ale stále usilovně pátral po pravdě. To ho jednoho dne přivedlo k podpisu nějakého prohlášení, za které ho pak vyhodili ze školy. Za které se nechal vyhodit, protože vyhazov měl jistý už v okamžiku, kdy podepisoval.

Honza mne čekal na nádraží, takže jsem ho seznámil s Lucií, ale viděli se jenom krátce, protože Honza měl na zádech batoh, potřásl mi rukou a nastoupil do vlaku na sousedním nástupišti. Pak jeho vlak odjel.

Lucie se zeptala, jaký mám v Praze program. Zasmál jsem se, protože už jsem svůj pražský program vyčerpal: podal jsem Honzovi mezi dvěma vlaky ruku. Nevěřila mi, musel jsem jí zase vyprávět. Vyprávěl jsem jí o Honzovi přímo tam, kde se zeptala, na lavičce na nástupišti číslo čtyři na Hlavním nádraží.

Vyprávěl jsem jí, jak jsme spolu kouřili dýmku pod svatým Václavem a nad námi zářila ta nejšťastnější hvězda a já pak byl dva roky pryč a teď bude dva roky pryč on; byl jsem už unavený, vlak mi ujel, ale hezky se nám povídalo a najednou bylo těžké se jen tak rozloučit, ačkoli já si pořád ještě namlouval, že o ni nestojím.

Vyprávěl jsem tedy dál. Viděl jsem se odjíždět na vojnu před třemi lety a viděl teď Honzu a srovnával se s ním. A nemohlo mi ujít, že jsem odjížděl zoufalý a ukřivděný, že jsem přestal věřit ve svou šťastnou hvězdu a dobrovolně by mne tam nikdy nikdo nedostal. Zatímco on byl připravený. Byl vyrovnaný a klidný a odhodlaně mi stiskl ruku. On nemusel – a jel. Jel kvůli své pravdě a ruce se mu netřásly, byly silné a připravené k letu.

„Je zima,“ řekla Lucie a trochu se ke mně přitiskla.

Poslyš, pokračoval jsem, spávali jsme s Honzou, jak jen to šlo, ve skalách, tam v zatopeném lomu přímo na břehu. Uléhali jsme na písku tak jemném, že nám nikdy nechyběly matrace, a pod hlavou jsme místo polštáře mívali ruksaky. Písek byl všude, i chleba s máslem nám skřípal mezi zuby, ale co na tom, stejně utišil nejpalčivější hlad. Dostával se nám do ran a rány z toho často hnisaly, bolelo to, Lucie, ale co na tom, hvězdy byly blízko, a když jsme vylezli ze studené vody, uvnitř jsme byli stejně horcí a z naší kůže stoupala temnou nocí vzhůru k těm hvězdám bílá pára, co na tom, že jsme drkotali zuby?! Na drkotání zubů zapomeneš, na rány, na to zapomeneš, ale na krásu? Na lásku? Na štěstí? A žít, už jenom moci žít je štěstí, veliké štěstí, i když je kolem i v nás samotných spousta smutných věcí. Uvidíme se ještě, Lucie?

Střemhlavý let

Moje babička z otcovy strany bydlela v Lysé v malém domku hned za tratí a přelézat soupravy stojící vedle sebe na mnoha překladových kolejích bylo vždy rychlejší než se trmácet až k nadjezdu a zase zpátky, abych nakonec skončil na druhé straně přímo proti nádražní budově.

Dokud babička mohla, na nádraží také pracovala. Měla krásnou práci, která se dnes hned tak nevidí, pracovala v lampárně. To znamená, že přes den obcházela bezpočet výhybek místního kolejiště, kontrolovala petrolejové lampy v jejich návěstidlech, čistila stínidla a skla, dolévala petrolej a povytahovala knoty.

Vracela se mezi ně, když se začínalo stmívat, a rozsvěcela jednu po druhé. Než padla úplná tma, návěstidla svítila a strojvůdcům ukazovala, na kterou stranu je výhybka nastavená.

V Polabí, jako všude na rovinách, bývá dobře vidět východ slunce. Když v babiččině ložnici zrůžověla okna, babička vstala, uvařila si meltu, k ní přikusovala chleba s máslem a mraky byly stále ještě růžové, když se vydala své lampy zase zhášet.

V době, kdy odcházela do důchodu, se zřizovala návěstidla elektrická, a tak si vzala na památku jednu petrolejku. Stávala na skříni v kuchyni a babička nám kladla na srdce, že jí jednou má svítit na hrobě.

Babička odcházela do důchodu předčasně, protože přestávala vidět. Měla dlouho velmi silnou cukrovku a ta jí zhoršovala zrak. Všichni se báli, že by ji jednoho dne mohl nějaký vlak zachytit.

A tak šla babička pro jistotu do penze.

Ani mé přelézání vagónů ale nebylo bezpečné. Někdy se se mnou souprava rozjela a jednou se mi za zády srazily dva vagóny, mezi kterými jsem vteřinu předtím prošel. Ale kdykoli jsem šel k babičce, šel jsem přes koleje.

Bývávalo to často v noci. Po vojně jsem se stal stavěčem kulis v Činoherním studiu v Ústí nad Labem. Všichni herci a režiséři byli z Prahy, přes víkend se nehrálo a všichni odjeli. Někdy mi na poslední chvíli odpadl nějaký program a já byl na opuštěné ubytovně sám.

Sebral jsem se a sedl na noční vlak, vystoupil na konečné v Lysé, přelezl koleje a nesměle se blížil k babiččinu domku. Bývalo kolem půl jedné a v kuchyni se svítilo. Babička se objevila ve dveřích, jakmile vrzla branka: „To jsi ty? Ohřívám ti polívku.“

Dlouho to pro mne bylo nepochopitelné. Rozhodl jsem se náhle. Šel jsem třeba do kina a sešli jsme se jenom tři. Uvaděčky nás poslaly zpátky k pokladní, která nám vrátila peníze, protože pro tři diváky se nepromítá. A já šel na trolejbus, který mě měl zavézt k ubytovně, ale dříve přijela osmička jedoucí k nádraží a já do ní nasedl a za chvíli už mne kolébal noční vlak do Lysé. Vláček vjížděl tiše do nádraží a výhybky kolem svítily a na temném nebi zářily hvězdy. Za chvíli vrzla známá branka. Babička ohřívala polévku…

To není ale všechno. Jednou mi v pátek večer bylo smutno. Koupil jsem si lístek a sedl do vlaku, ale hned v první vesnici zastavil na semaforu před nádražím, přímo naproti zahradní restauraci.

U stolků seděli lidé, nad parketem se houpaly barevné žárovky a na pódiu hrála opravdická dechovka, ne nějaký magnetofon, ale opravdická nesladěná vesnická kapela. Vlak se po chvíli rozjel, doplazil se do stanice a já vystoupil. Šel jsem do zahradní restaurace, poslouchal vřeštění trumpet, pozoroval tančící páry a pan vrchní mi nosil pivo. Pozdě v noci jsem se vrátil na ubytovnu a prospal celý následující den.

Nemohl jsem ale nějak vymazat z paměti nenaplněnou výpravu za babičkou, a tak jsem se za ní vypravil příští pátek. Nepřijel jsem tentokrát o půl jedné v noci, ale už odpoledne. Babička pekla buchty. „Kdes byl minulej tejden?“ otočila se na mne od trouby. „Nadělala jsem ti řízky… a ty ses ani neukázal. Nakonec zůstaly psovi.“

To už jsem nevydržel a zeptal se, kam na podobné informace chodí. Babička mi nevzrušeně odvětila, že to prostě cítí. Najednou zkrátka dostane nepřekonatelnou chuť mi něco uvařit a já se vzápětí objevím. „No dobře,“ nespokojil jsem se s tím, „ale jak je to možný?!“ A babička se usmála a ať si prý na to zkusím přijít sám.

Jednoho dne jsem čekal na nádraží. Měla za mnou přijet Lucie, slíbil jsem jí ukázat, jak dlouho se v Polabí dá jet na kole bez držení. Když přijela, bušilo mi srdce a čekali jsme, až odjede její vlak. Pak jsme přeskákali několik volných kolejí, až jsme se dostali k soupravám a začali je přelézat.

Nevím, jestli jsem Lucii musel podávat ruku, jestli by se pokaždé nedostala stejně dobře nahoru sama, ale pokaždé jsem vyskočil nahoru první a podával jí ruku a ona ji pokaždé přijala a nechala se vytáhnout, ale nakonec jsme stáli na plošině vagónu, stáli jsme, ani jsme se nehnuli a dívali se jeden na druhého, dokud jsem si Lucii nepřitáhl k sobě.

Přitáhl jsem si ji velmi jemně, spíš jsem jenom naznačil takový pohyb rukou, ale ona mi vyšla vstříc. Přitáhl jsem si ji velmi jemně, ačkoli jsem ve volném čase nepřestal jezdit do skal a hodiny a dny jsem visel někde za ruce, takže jsem byl velmi silný. Nade mnou zazářila zase má šťastná hvězda, zase jsem věřil, že život může být jedině krásný, a kdybych měl volnou ruku, zvedl bych ji nad hlavu na znamení, že dobro vítězí, ale nešlo to, objímal jsem přece Lucii svýma silnýma rukama, připravenýma k letu.

Na plošině jsme byli jako v úkrytu. Po obou stranách stály těžce naložené vagóny. Byly plné cukru z nedalekého cukrovaru. Usnuli jsme, Lucie se mi choulila v náručí, ale já nespal tvrdě, cítil jsem, jak se naše souprava rozjela, ale neudělal jsem nic, ačkoli byl ještě čas vzbudit Lucii a seskočit.

Projížděli jsme mezi poli, krajina byla rovná jako moře a někdy byl do ní jako ostrov zasazen borový háj. Lucie se jen občas slabě pohnula. Zastávkou v Ostré jsme projeli bez problémů. Byl to jen perón se jménem vesnice a do vsi se muselo po cestičce přes voňavý les. Nad námi bylo horké modré nebe, ležel jsem na zádech a ruce jsem měl rozpažené, o jednu z nich si opírala hlavu Lucie a já měl pocit, že se vznáším nade vším.

Byla to pravda, nebo ne? Možná jsme se i vznášeli, protože výpravčí stál na perónu, když jsme projížděli Kostomlaty. Pod paží třímal plácačku, salutoval druhou rukou ke štítku své červené čepice a mne a Lucii sledoval dlouhým pohledem.

Podle předpisů nás měl zastavit nebo dát zprávu výpravčímu v příští stanici, ale neudělal to, dojeli jsme až do Poděbrad. Tam vlak nadobro zastavil, ačkoli jsem doufal, že naše cesta nikdy neskončí a že se budeme líbat o to více hladově, až nám začne kručet v břiše.

Lucie neotevřela hned oči. Dřív se přesvědčila, že jsem u ní, a chtěla vědět, kam jsme dojeli. Řekl jsem jí to, ale odvětila, že jsem popleta, že prý jsme jistě v nějaké moc krásné zemi. Měla pravdu. I výpravčí z Kostomlat to věděl, byl si jist, že tam jedeme, a proto také nezastavil vlak.

Lucie studovala v Budějovicích a já pracoval v Ústí, Lysá byla přesně na půl cesty. Babička se na nic neptala, přestěhovala se na gauč do kuchyně a přenechala nám celou světnici. Scházeli jsme se u ní téměř každé volno. Vozil jsem si s sebou trička, košile a prádlo a prali jsme to společně v babiččině předpotopní pračce, štípal jsem dříví v kůlně a pálil ho v kachlových kamnech. Spravil jsem starého araba po dědovi a jezdili jsme ve dvou, já na dědově arabovi a Lucie na babiččině kole, po prašných cestách v rovinách kolem Labe, kde se dá jet dlouhé kilometry úplně bez držení, protože nikde není žádná zatáčka, můžete se narovnat nad řídítky, párkrát šlápnout a pak roztáhnout paže a zavřít oči. Cítíte vítr ve vlasech a najednou to víte: Letím!

Letíte. Kilometry květáku střídají kilometry zelí. A nikde ani zatáčka. Po vodě tiše plují remorkéry až k obrovskému zdymadlu.

Jednou jsem ležel na zádech a Lucie mne šimrala stéblem ve vlasech. Najednou se zeptala, jestli spolu budem i po smrti. Řekl jsem, že nevím. „Je nebe?“ chtěla vědět. Nevěděl jsem. Ale vzpomněl jsem si na faráře, se kterým jsem byl na vojně. Byl zvláštní, a nejen tím, že byl starší než my. Pro nás byla vojna neštěstím, zatímco pro něj byla zkouškou, ano, tak si tomu klidně říkal.

Jednou, když byla má morálka obzvlášť bídná, jsem se mu svěřil a on mi vysvětloval, že teprve když je člověk u konce sil, když vidí, že je malý a směšný a ubohý, zapomene na svou pýchu a vzpomene si, že je nad ním Někdo, kdo jedině mu může pomoci. Vyprávěl jsem to Lucii a řekl jsem jí, jak jsem se uvnitř proti tomu vzbouřil a za farářem už nikdy nepřišel.

Lucie chtěla vědět proč, jestli by nebylo hezké, kdyby lidé měli ještě jednoho otce, který je věčný a spravedlivý, a kdyby ve všem byl tím pádem nějaký vyšší a krásný smysl, a já jsem řekl, že nechci od malička nic jiného, než aby život měl nějaký krásný a vyšší smysl, a kdyby k tomu všemu byl život a všechno dobré věčné, musel bych se samým štěstím štípat, jestli se neprobudím z iluze.

Raději budu třít bídu s nouzí, jen když to bude opravdové. Když je člověk zoufalý, rád podlehne nějaké iluzi. Ale já bych chtěl uvěřit v něco tak krásného jedině na vrcholu sil. Přál bych nebi, Lucie, aby v něj věřili i vítězové, nejenom poražení, a chtěl bych vstoupit do řad jeho mužstva nezištně, ve vítězném dresu a s rukou vztyčenou nad hlavu jako tatínek.

Lucie se na mne dlouho úplně zblízka dívala, pak se chytla mé ruky a lehla si na záda. Dívala se do mraků a šeptala, že by to bylo krásné, že láska by byla věčná a že také manželství by se uzavírala v nebi. Lehl jsem si vedle ní, dívali jsme se do mraků a byli jsme šťastní, vypadalo to jako závrať, jako střemhlavý, jako ten nejpřímější let, ale ještě jsme toho prožili zřejmě málo, abychom objevili někoho tam ve výškách, ačkoli Lucie prý slyšela někde velmi blízko cinkat rolničky.

Koťátko

Jezdil jsem do skal, i když byl Honza na vojně, ale pokaždé jsem za něj musel hledat náhradu, nikdy nebylo jisté, jestli najdu ve skalách spolulezce. Potřeboval jsem někoho, kdo je každý víkend ve skalách, a nakonec jsem takového člověka našel. Honzův náhradník se jmenoval Koťátko.

Koťátko moc toužil být velkým horolezcem, ale byl střízlíček a maminčin mazánek. Jezdil do skal, a zatímco my jedli gulášovou polévku v bufetu, vytahoval na schodech z kletru maminčiny svačiny. Proto se mu také říkalo Koťátko, ačkoli po rodičích zdědil snesitelnější příjmení Kočko.

Když se ale večer spustili lezci ze skal dolů a vyprávěli si, co zdolali, když probírali všechny obtížnosti a záludnosti přelezených cest, všechna pro a proti, aby objevili ve správném světle své přednosti, zlepšili svou morálku a dokázali se příští den zase houpat na tenkých lanech a nejistých smyčkách vysoko nad zemí, tehdy Koťátko vešel do sálu a nastavoval uši.

On nečetl snad žádné jiné knihy, jenom horolezecké průvodce s popisy výstupů a cest. Co si nepřečetl, to vyslechl a pak obojí konfrontoval. Stal se oblíbenou místní postavičkou, občas rád nosil pod stěny lezcům batohy a mnohokrát mu známí nabízeli, ať se naváže.

Ale Koťátko si troufl jenom na krátké cesty. V tom byla jeho tragédie. Několik metrů nad zemí dostával neovladatelný strach. Vím to, protože už dávno před Honzovým odchodem na vojnu se někdy stávalo, že přijet nemohl a já nesehnal jiného spolulezce, a tehdy jsem brával Koťátka s sebou a vybíral pro něj krátké cesty, takové, u kterých šlo ze země dosáhnout pomalu na vrchol a nemělo ani cenu vytahovat lano. Koťátko si pískal a lezl, cítil se v bezpečí, ani se nemusel dívat, kam má sáhnout. Teoreticky znal totiž všechny cesty nazpaměť.

Večer jsme šli dolů do hotelu a přetřásalo se, co kdo přelezl. Koťátko skromně mlčel. Jenom když přijel někdo neznámý, Koťátko se jako místní cítil v převaze. Jednou přijel i český reprezentant.

Prohlédl si naši výzbroj, tou dobou ještě z valné části složenou z výzbroje hasičů a pokrývačů, a požádal nás, abychom ho zavedli pod nejtěžší stěnu. Neskrývaný posměch, se kterým se díval na náš nevalný, ale milovaný vercajk, způsobil, že stěna, pod niž jsme ho dovedli, se jmenovala Pozdní lítost, podle pocitu, který člověka přepadl v jejím nejtěžším bodě, z něhož se už nedalo vrátit ani o kousíček dolů. Když se do něj člověk dostal a zjistil, že nemůže dál, mohl se vrátit už jenom jediným způsobem: dlouhým a nepříjemným pádem.

Je to pokaždé zhruba stejné: nejdřív padáte a čekáte, jestli se lano napne, a ono se, pokud máte štěstí, napne, najednou se zastavíte ve vzduchu a vzápětí lano zapruží, zhoupne se a praští s vámi o stěnu buďto bokem, nebo zády, nebo čelem.

Reprezentant lezl a měl docela páru, protože když poprvé spadl, nechal se spustit ke kruhu a zkusil to ještě jednou. A potom to zkusil do třetice. Teprve pak toho nechal. Byl už potlučený. Vím to, dívali jsme se ze země, leželi jsme pod ním na zádech, pod hlavou batohy se směšnou výstrojí, a se zadostiučiněním žvýkali stéblo trávy.

Objevil se večer ve výčepu hotýlku a snažil se napravit svému mužstvu morálku. Objednal si fernet a začal přes stůl vyprávět.

V tu ránu u něj seděl Koťátko. Reprezentant pracoval na svém renomé. Z cest, které kdy vylezl, vybíral ty nejtěžší, máchal při tom rukama, takže zabíral půl stolu, a vedle něj seděl střízlík Koťátko.

Jenomže ten střízlík znal všechny knížky a všechna vyprávění a mapy a fotografie nazpaměť a strašně to prožíval, takže mu občas mimoděk něco uklouzlo: třeba když horolezec popisoval, jak najednou před ním byla úplně hladká stěna, Koťátko hned vyjekl, že přece není úplně hladká, protože když se člověk lépe podívá, zjistí, že do jedné prasklinky se dá nacpat malíček, nebo když reprezentant vyprávěl, jak cvakal zuby hrůzou, protože na deseti metrech nenašel žádné jištění, uváděl Koťátko, že se tam dají při troše šikovnosti najít hned dvě, a reprezentant pokaždé strašlivě zakoulel očima. Když se ho pak Koťátko bezelstně zeptal, která je podle něj nejtěžší cesta na Annapurnu, obrovskou pěstí bouchl do stolu, sebral si svůj vercajk, jaký jsme ještě nikdy neviděli, a vypadl ven.

Druhý den ráno, když jsme se vzbudili, byl Koťátko ještě ve spacáku. Šťouchli jsme do něj a oznámili mu, že poleze s námi na Starostu. Měla to být odměna za to, že nás, kluky z Meziměstí, Kostelce, Police, Machova a kdovíjaké další vsi, zbavil toho frajera. Starosta byl totiž Koťátkův sen. Dal se obejít vzhůru po svahu a krátkou stěnou se člověk dostal až na předskalí. Na tom předskalí právě Koťátko už mnohokrát stál.

Jenže mezi předskalím a vlastním Starostou zela propast. Bylo potřeba ji přeskočit a zachytit se v letu protější stěny. To Koťátko nikdy nedokázal: ne že by se nedokázal zachytit, on nedokázal skočit.

I tentokrát zůstal na předskalí poslední, všichni ostatní už přeskočili a vylezli krátkou stěnou na prostornou plošinu, ze které se lezlo dál. Stáli jsme na ní, pár metrů od Koťátka. Křičeli jsme na něj a Koťátko se třaslavým hlasem vymlouval.

Byl navázaný, dal se přemluvit, aby došel až těsně k hraně, ale pak se podíval dolů a ztuhl. Všem to bylo k smíchu, jenom já jsem si najednou kdovíproč vzpomněl, jak jsem v dětství nemohl hrát za své žákovské mužstvo, protože jsem nedokázal, kdybych tisíckrát chtěl, překonat strach z rány. Bylo mi Koťátka najednou líto, ale napadl mne jen jediný způsob, jak mu pomoci.

Podíval jsem se, jestli je jeho lano na naší straně dobře zajištěné, a když se Koťátko opět naklonil nad propastí, pořádně jsem tím lanem trhnul. Koťátko s velkým křikem zavrávoral a řítil se dolů. Lano se napnulo a zhouplo a Koťátko se vzápětí zuby nehty držel pod námi ve stěně.

Trochu jsem se bál, co mi za mou pomoc řekne, ale když se s odřeným čelem a rozbitým nosem vydrápal nahoru, zářily mu oči a moc mi děkoval za to trhnutí, protože se mu snad konečně splní jeho sen.

Opravdu se mu splnil a na začátečníka zdolal velmi slušně zbývající stěnu, ve které jsem i já měl obličej těsně u skály, aby se mne nezmocnila závrať, protože měl z věčného lezení po skalkách docela vybroušenou techniku.

Skutečně vylezl tenkrát na Starostu a úplně z toho zdivočel; ještě toho roku se vydal úplně sám na Elbrus, protože nikam jinam než na východ se tehdy nesmělo. Měl jenom cepín, mačky, stan a karimatku a říkal, že na cestu se nějak doptá.

Zanedlouho nato byl ale převrat a Koťátko se mohl vydat na Mont Blanc, a pak kdykoli jsem ho viděl, byl lepší a lepší. Prozradil mi jednou, mezitím uplynulo trochu let, že když vylezl na první osmitisícovku, uslyšel tam nahoře věčné ticho.

Říkal, že dole pod ním se válely mraky a sníh na slunci jiskřil a v tichu kolem slyšel cinkat rolničky, slyšel je prý tak zřetelně, až mu srdce zjihlo, a připadal si jako úplně malý kluk, který čeká na Štědrý večer, který vyhlíží oknem do tmy, jestli nezahlédne zlaté sáně přislíbené maminkou. A prý měl dokonce na pár vteřin pocit, jako by tím oknem uviděl jakousi krásnou, dávno zapomenutou krajinu, podobnou té, ke které já kdysi mířil s Lucií na plošině vlaku, krajinu, v níž jsou stále Vánoce.

Lokomotiva mého otce

Kdysi se můj tatínek chodil ukazovat na vlečku jen proto, aby se učinilo věcem zadost, ale když měl úraz a musel na operaci, na hřiště se už nevrátil.

Nedokázal se vrátit, protože do krku ho tenkrát schválně udeřil kluk, kterého si vychovával tak trochu místo mne. Když ho všechno naučil, přijeli se podívat na jeden zápas do Kostelce Pražáci a koupili si toho nástupce do svého mužstva. Byli tenkrát vysoko v tabulce, zatímco Kostelec měl sestoupit, ale obě mužstva se měla ještě jednou utkat. Pro Pražáky, kteří chtěli postoupit, to byly důležité body a zdálo se, že je získají. Jediným nebezpečím byl pro ně právě táta, a tak pověřili nástupce, aby na něj hrál osobní obranu.

Před zápasem přišel za tátou a všechno mu řekl: že Kostelec stejně propadne a jim jde o postup, a ať nejančí, protože dostal za úkol zabránit mu v gólu stůj co stůj. Vím to, protože mu to říkal u nás doma, a vím také dobře, co znamená ve fotbale stůj co stůj.

Věděl to i tatínek, ale nedokázal tomu uvěřit, on se nedokázal smířit už s tím vyhrožováním, ale byl si jistý, že mu něco takového vlastní odchovanec neudělá. Tatínek nemohl couvnout, on musel vybojovat naplno každý svůj zápas. Jenže když se pak ocitl v malém vápně soupeře a snažil se ve výskoku nasměrovat hlavou míč do nepřátelské branky, ten nástupce také vyskočil a ze všech sil udeřil tátu loktem do krku a tátu museli odnést na nosítkách.

Když ho pak pustili z nemocnice, nabídli mu místo trenéra, ale z kopané pro tatínka přestal být sport, protože on vždycky potřeboval určitá pravidla.

Jeho morálka upadala, přestože se snažil ze všech sil pozvednout ji v pivnici jménem Tunel, až se mu nakonec rozpadlo manželství, a on od nás odešel definitivně, úplně beze všeho, jenom s krabicí výstřižků o svých gólech. Na podnikové ubytovně měl postel, židli, stůl a skříň, všechno po jednom kuse, takže sám musel sedět na posteli, když jsem u něj byl na návštěvě.

Každý den ráno se osprchoval ve společné koupelně na chodbě a zamířil ke své vlečce. První vedoucí vlečky odcházel tou dobou do důchodu, a z tatínka se stal tím pádem vedoucí číslo jedna. Brzy se rozkoukal, a protože přes všechna zklamání potřeboval i nadále zápasit na straně dobra, vybral si vlečku jako bojiště pro svůj nový zápas.

Bojiště vypadalo asi takto: velký kus hlavní ulice našeho města procházel továrnou, obchody zkrátka skončily a po obou stranách chodníku se chvíli zvedaly tovární zdi. Zhruba uprostřed těch zdí protínaly hlavní ulici koleje vlečky.

Pak byla část zdí na jedné straně zbourána a v mezeře postavili novou závodní jídelnu, takže vrata od vlečky byla na jedné straně zapuštěna do jejího rohu.

Zadní část továrny, kde postavili jídelnu, sousedila s nádražím. Když tatínkovi zavolali, že má na nádraží vagóny s bavlnou, dal otevřít brány po obou stranách ulice, postavil k nim muže s praporkem, nechal na chvíli zastavit všechen provoz, pak zaujal své místo vedle strojvůdce a projel přes hlavní ulici až na nádraží.

Tam připojil vagóny s bavlnou. Tovární mašinka byla slabá, ale když pořádně zabrala, vagóny se daly do pohybu, muži na ulici zvedali výstražně praporky, lidé se zastavili a otec se na čele vlaku vrátil zpátky. Ještě než odešli do svých šaten ke svému lahvovému pivu, zavřeli jeho muži s praporky oboje vrata.

Kromě bavlny potřebovala ale továrna ještě uhlí. A to byl otcův velký problém. Jeho mašinka takový vlak neutáhla, i když obnášel jen pár vagónů. Na nádraží by mu rádi vyšli vstříc, ale jejich velké lokomotivy nevím už proč na vlečku vjet nesměly.

A tak vlak pokaždé roztlačili až k otcově výhybce, pak nádražní lokomotiva zabrzdila a vagóny s uhlím setrvačností dojely do zadní části továrny. Tam čekala otcova malá mašinka. Když se vagóny přiblížily, začala jim naoko unikat, protože čelní náraz by ji poničil, ale unikala tak, aby ji těžké vagóny pomalu doháněly. Strojvůdce byl na tu hru zvyklý a měl silné nervy. Nakonec mašinka nadskočila a ozvala se rána. V tom okamžiku nesměl strojvůdce ztratit hlavu a musel ubrzdit celý vlak dříve, než dojede k výsypce u brány.

Jednou se ale stalo, že nádražní lokomotiva rozjela uhláky moc rychle. Strojvůdce se hrdinně pokusil brzdit, ale uhláky, kterým se říkalo také vapky, sunuly lokomotivu před sebou jako pírko.

Vlak se nezadržitelně blížil k bráně. Lokomotiva skřípala, protože strojvůdce sypal na koleje písek v naději, že tím vlak spíše zbrzdí, ale ten nezpomaloval. Nejel rychle. Nejel možná rychleji než kolo. Strojvůdce dvakrát zapískal na poplach a těsně před bránou vyskočil. Mohutným skokem, který nedokázal už nikdy zopakovat, překonal zavřenou bránu, aby varoval chodce. Naštěstí se v té době na ulici nikdo nemotal.

Vzápětí mašinka roztříštila první vrata, nezmenšenou rychlostí projela napříč hlavní třídou, pak jakoby nic roztříštila i druhá vrata a projela nádvořím přední továrny, zatímco jej ve chvatu a panice opouštěli vyděšení zaměstnanci.

V okně šaten vlečkařů stál muž. Ústa, do kterých si ještě před okamžikem lil z lahve pivo, se mu údivem otevřela a pivo z nich vytékalo na montérkovou blůzu. Teprve když vlak zmizel v překladové hale, posadil se, položil lahev na stůl a pevně stiskl v dlani výstražný praporek. Nepřítomně ho zvedl nad hlavu a v tom okamžiku se ozvala poslední rána.

Souprava projela překladovou halou, velmi pomalu, ale přece vytáhla ze země obrovský betonový kvádr, do kterého byly zapuštěny nárazníky na konci kolejí, a posunula jej o několik metrů dál.

Jako první doběhl na místo katastrofy strojvůdce. Jako druhý se dostavil zodpovědný pracovník, můj otec, jako třetí v pořadí přišli všichni ostatní včetně muže, který svíral v ruce výstražný praporek. Jako poslední dorazila kriminální policie.

Nikdo nebyl zraněn, byla tedy jen vyčíslena hmotná škoda. Bylo těžké někoho obvinit, protože odpovědný pracovník, můj táta, se obratem vrátil s několika žádostmi o přidělení těžší lokomotivy. Na deskách bylo razítko okresního výboru a uvnitř zamítavé stanovisko vedoucího referátu dopravy.

To byl právě tatínkův nový boj. Bombardoval dopravní referát žádostmi o těžší lokomotivu a soustavně varoval, že jednoho dne se může stát neštěstí, ale marně.

Byl odvezen kriminalisty k výslechu, který přerušoval neustálými výkřiky, že potřebuje těžší lokomotivu a že doufá, že se nenajde vůl, kterého by napadlo dát tuhle starou spravit. Vzápětí byla poničená lokomotiva odtažena, aby se opravená vrátila a sloužila až do okresního sjezdu strany.

Pro okresní konferenci, která předcházela krajskému a celostátnímu sjezdu, hledaly místní veličiny vždy co nejkrásnější prostor, protože nad každou konferencí dohlíželi jako čestní hosté muži velmi velmi vysocí, často až z ústředí. Někdy zvažovali dlouho všechna pro a proti, ale tentokrát byli brzy jednomyslní. Od posledního sjezdu vyrostl v našem městě nový sál. Prostorný a reprezentativní, nic v něm ještě nebylo příliš pošlapané a rozvrzané. Když se sál pořádně vyvětral, nebylo ani poznat, že je to kostelecká závodní jídelna.

Týden před zahájením přijel tým specialistů z kraje a začali prohledávat celou jídelnu, prohlédli dokonce okolní domy, ředitelskou vilu, ve služební horlivosti prohledali i kanály. Lidé postávali na hlavní ulici a s potěšením sledovali, jak nedotknutelní muži vylézají s baterkami ze služební volhy, nadzvedávají poklopy a mizí v páchnoucích hlubinách.

Ani tehdy nebyla žádná sabotérská bomba objevena. Ale všichni tušili, že tentokrát se sem chystá někdo opravdu velký. Ještě den před zahájením dostal můj otec příkaz dát přetřít oboje železná vrata. Natěrači nemohli tušit, jak zbytečná to bude práce. Když byla konference zahájena, zavolali totiž tatínkovi z nádraží, že posílají vagóny s uhlím.

V okamžiku, kdy nejvzácnější host vystoupil za řečnický pult, aby zahájil jednání dlouho očekávanými slovy „Soudruzi a soudružky…“, roztlačila těžká nádražní lokomotiva řadu uhlím naložených vagónů k otcově výhybce.

Když se nejvzácnější host po jednomyslném potlesku dostal ke druhé větě „Sešli jsme se zde z vůle strany…“, vyjela těžkým vagónům jako vždycky naproti opravená tovární lokotka.

Náraz, na který byl za ta léta strojvůdce zvyklý, nepřišel. Jak později vypověděl, přišla perda. Jakmile zkusil zabrzdit, bylo mu jasné, že ani tentokrát nic nesvede. Vlak se blížil ke vratům, na kterých svítil čerstvý nápis Vpřed!

Když utichl dlouhotrvající potlesk a vzácný host znovu začal větu „Sešli jsme se zde tedy, jak už jsem řekl, z vůle strany, abychom…“, otřásl celou budovou náraz. Lokotka tentokrát neroztříštila důkladně opravená vrata, ale odhodila je stranou i s rohy zdí, z nichž jeden patřil k jídelně.

Po prvním nárazu většina delegátů prostě jenom ztuhla. Teprve po druhém, už mírnějším, se někteří vrhli na zem, ti vycvičenější si kryli rukama temena a ti nejvycvičenější sahali po revolverech. Někteří ale, a byli mezi nimi i vzácní hosté, vykřikovali nábožensky zabarvená slova. Když se dlouho neozvala další rána, všichni se zvedli a hledali viníka. Pátrali, kde je sabotér.

Vzápětí se otevřely hlavní dveře a v nich stanuli tři lidé. Ti dva po stranách byli kriminalisté a vlekli mezi sebou zadrženého muže. Byl to můj tatínek. Byla v něm malá dušička, ale měl s sebou v deskách všechny zamítnuté žádosti o silnější lokomotivu a ruku, ve které ty desky svíral, měl vysoko nad hlavou, aby pro samý strach nezapomněl, že dobro zvítězí. Stál se vztyčenou rukou, jako kdysi stával na stadionu, a jako tenkrát na něj byly i teď upřeny všechny oči.

Byly na něj upřeny i oči opravdového viníka, muže, který jeho žádosti tak dlouho zamítal, a tatínek toho muže hledal v davu, aby se s ním mohl přede všemi utkat. Jenže když konečně stál ten muž před ním, když pokynul kriminalistům, kteří tatínka přivedli, aby odstoupili trochu stranou, viděl tatínek, že jeho soupeř se potí strachy a má úplně rozloženou morálku mužstva.

Příčinou byly usvědčující desky s podpisy a razítky. Zápas se sice odehrával na nepřátelském hřišti, ale tatínek by překonal všechen křik a pískot, protože věděl, že pravdu má na své straně jeho mužstvo. Zbýval poslední úder, ale tatínek si příliš dobře pamatoval, jaké to je, mít úplně rozloženou morálku, a díky tomu na chvíli ztratil radost ze hry. To bylo vážné, protože tatínek vždycky potřeboval mít radost ze hry. Okresní vedoucí dopravy ho šeptem poprosil, aby mu dal ty desky. Opravdu řekl „prosím vás“ a slíbil tatínkovi, že se mu nic nestane. A táta, protože neměl proti sobě důstojného soupeře, pomalu dával ruku dolů.

Ale najednou se ruka opět vztyčila na znamení, že dobro musí zvítězit, že nejde o radost ze hry, ale o dobro, a že on musí mít kvůli lidem novou, bezpečnou lokomotivu. Vztyčil desky vysoko nad sebou a zašeptal: „Lokomotivu!“

Chvíli bylo úplné ticho. Soupeři stáli sami dva jako uprostřed stadionu a všichni se dívali, i kriminalisté se dívali a byli připraveni tátu odvést. Ale tatínek už zase cítil, že je to jeho velký zápas. Soupeř se mlčky ještě chvíli potil a pak kývl; neozval se sice žádný potlesk, ale okresní vedoucí kývl na kriminalisty, že tatínek je volný, že může odejít.

Když za několik dnů nato tatínek stále ještě přecházel odhodlanými kroky po kanceláři a na stole měl tašku s věcmi a díval se oknem, jestli ho přeci jenom nepřijdou zatknout, otevřela se najednou velká plechová vrata do továrního dvora a v nich se objevila úplně nová krásná lokomotiva. Tatínek vyběhl ze dveří, vyšvihl se na stupátko, a ačkoli byl socialismus a všechny věci byly společné, neřekl jí nikdy jinak než „moje lokomotiva“.

Sponka

Jednoho dne jsme zase projeli s Lucií na kolech mezi hektary kapusty a květáků a sedli si vedle sebe do trávy na břehu Labe. Lucie mi podala popsaný, několikrát zpřehýbaný papírek a šeptla, že mi napsala básničku.

Přečetl jsem si ji a schoval papírek do kapsy. Mnohokrát jsem ho pak v životě četl a myslím, že už tomu, co je na něm psáno, lépe rozumím. Tenkrát jsem byl ale kulisákem v divadle, po premiérách jsem tam hrával parodie s Bendou a někdo mne dokonce přesvědčoval, že bych se měl přihlásit na DAMU.

Měli jsme s Bendou na starosti kulisy, ale to neznamenalo jen postavit večerní představení, současně jsme měli službu na zkušebně, když se zkoušela nová hra. Museli jsme být na každé zkoušce pro případ, kdyby se herci s režisérem náhle rozhodli, že potřebují třeba ještě jeden stůl.

Někteří herci nemuseli být na každé zkoušce, chodili jenom na své party, ale my museli být u všeho; někdy se zkoušela padesátkrát za sebou třeba jediná hádka, a aby nám to lépe ubíhalo, Benda se po hercích stranou opičil.

Jednou po premiéře byli všichni v ráži a jeden z herců řekl, že moc dobře viděl, jak se po nich opičíme, a ať to Benda pěkně ukáže. Benda se nebál ani zeleného salámu, a tak si všichni sedli a Benda ukazoval, jak se herci při zkoušení tváří.

Všichni z toho měli velikou legraci a režisér nám nařídil, že když jsme tak chytří, zahrajeme po příští premiéře celou hru po svém. To sice znamenalo, že za trest musíme mít celé příští zkoušení zase dopoledne službu, ale my se rozhodli, že Benda bude hrát všechny ženské a já mužské role, a moc jsme se těšili.

Na premiéru přijela pokaždé spousta lidí odevšad, ale hlavně z Prahy, a když jsme předvedli svou parodii, měli jsme dlouhý potlesk a jeden z těch lidí, který učil v Praze na katedře režie, říkal, že jsme přesně vycítili, kde ve hře něco nehraje, a navrhoval, abychom se přihlásili k němu do školy. Benda se smál, že nemá ani maturitu, ale přesto jsme stoupali do výše.

Udělal jsem ale asi chybu, že jsem si nedržel svůj bezpečný výhled dvakrát dva metry, protože se mi možná trochu zamotala hlava, jinak bych se radoval, že mi Lucie píše básničku, místo abych ji s výrazem převahy ve tváři slovo po slově rozebíral.

Takhle nenápadně to začalo. Lucie nic neřekla, ačkoli ji to muselo strašně ranit, jenom poslouchala a tiše se dívala, jak se nad vodou začíná zvedat mlha; mluvila se mnou, uvařila mi po návratu domů jako vždycky večeři, ale přestože jsem ji k sobě v noci přitiskl, jak nejvíce jsem svýma silnýma, vytrénovanýma rukama jen mohl, cítil jsem, že se mezi námi otevírá mezera.

Myslel jsem, že láska změní člověka sama od sebe, že pokud se opravdu jedná o lásku, nemůžou nastat žádná nedorozumění a neshody. Netušil jsem tehdy, že pokud se jedná opravdu o lásku, zůstává člověk i tehdy, když nastanou nedorozumění a neshody, že zatne zuby a spolu s druhým je překonává, že se učí být otevřený a říkat, co ho trápí, a že se učí, že ten druhý toho nezneužije. Objeví, že i druhý má v něčem pravdu, a začne se učit ovládat a překonávat… a pak najednou zjistí, že se změnil a že v tom skutečně má prsty láska.

Jenže od nás tatínek odešel a Lucie měla jenom maminku. Ani jeden z nás neměl hluboko v sobě uloženo, že se neshody dají překonat, že si lidé mohou promluvit a vyřešit narůstající problémy, že může opět zavládnout ticho a mír. My jsme viděli, že se křik a nedorozumění nezadržitelně stupňují, dokud neoddělí lidi od sebe. Tak jsem to viděl jako malý a se mnou doma i všichni kamarádi, se kterými jsem jezdil na kolech Pionýr, Eska i Favorit. Zlo bylo zblízka zase příliš velké a příliš ve mně dupalo. A chyběla mi pozitivní zkušenost. Jediný vyřešený případ. Nenašel jsem ho nikde, kde jsem v té době hledal. Ani v knížkách a filmech nic takového nebylo, kromě hloupých příběhů pro holky. Neudržel jsem si Lucii a Lucie se mi ztratila.

Zkoušel se Hamlet. „Běž do kláštera, honem, běž, my nestojíme za nic, my, kluci kulisácký!“ křičel jsem v šatně a Benda volal: „Ó ne, ó ne, teď přijde to nejhezčí místo, co zkoušíme už potřetí!“ Ale nepomáhalo to. Občas jsem zašel s kulisákem Bendou na pivo do zahradní restaurace v první vesnici za Ústím, ale když mi bylo hodně smutno, ani on mne nerozveselil; a tehdy jsem naskočil do nejbližšího vlaku. Babička už mne čekala, ohřívala něco na plotně a já stále nechápal, jak je to možné.

Babička se neptala, jestli se bojím rány nebo nebojím, jestli se bráním nebo útočím, neptala se, jaká je moje morálka, ale když mi bylo úzko, v jejím okně se svítilo, na stole ležel ubrus a bylo pro mne prostřeno.

A někdy, když jsem v noci usínal sám ve velikých pruhovaných peřinách, měl jsem pocit, že cítím vůni své ztracené lásky. Vůně bývala tak silná, jako by láska ležela někde blízko vedle mne, někdy se mi dokonce zdálo, že peřiny, do kterých uléhám, jsou ještě teplé.

Jednou v noci jsem se probudil, protože jsem měl pocit, že mne něco tlačí, a objevil jsem na prostěradle sponku. Vzbudil jsem babičku a ptal se jí, jak je možné, že se objeví teprve teď, po takové době, ale zeptala se jen, jestli na to nechci přijít sám.

Jednou jsem byl s Honzou ve skalách a pak mne vezl rychlík zpátky do Ústí. Bylo zima a brzy se stmívalo. Když jsem dorazil na půl cesty, do Lysé, rychlík se začal otřásat na výhybkách. Vyhlédl jsem ven a výhybky už svítily… svítily ve tmě před nádražím jako hvězdy na nebi.

Stál jsem na perónu, čekal na další spoj, díval se střídavě na výhybky a zase vzhůru na nebe, pak jsem z ničeho nic vstoupil do kolejiště a začal přelézat soupravy.

Babička nespala. Seděla za stolem, na něm hořela petrolejová lampa z výhybky, vedle ní stál dort, u stolu tři židle, sedl jsem si naproti babičce, třetí židle zůstala volná. Babička mi řekla s naprostou jistotou, že ještě přijede můj táta a že je jí ten den přesně sedmdesát.

To je teda náhoda, řekl jsem a honem se omlouval, že jsem na její narozeniny úplně zapomněl, že jen shodou okolností jsem na perónu protějšího nádraží čekal, až mi pojede další vlak, a najednou, aniž bych věděl proč, jsem přelézal vagóny, ale babička se usmála, protože život podle ní nepřipouští vůbec žádné náhody, a byla ráda, že jsem si vzpomněl na její narozeniny.

Pak říkala, že sedmdesát let je hodně a že už skoro nevidí, že vráží do stolu a špatně chodí, a srdce, že ji čím dál tím víc bolí srdce. Načež oznámila, že s dortem nebudeme čekat, a naložila mi pořádný kus. Otevřel jsem lahev na stole a nalil si víno. Přistrčila ke mně svou skleničku a úplně samozřejmě si naložila dort. Ptal jsem se, jestli je diabetický, ale babička odpověděla, že už to je v jejím věku jedno.

Pak jsme pili víno a snědli celý dort a babička mi vyprávěla, jak se vlastně seznámila s mým dědečkem a jak se narodil tatínek. Měl hodně sourozenců, protože lidé dlouho nemohli dědečkovi odpustit, že narukoval do německé armády. Hlavně zpočátku to bylo pro Steinerovy těžké, dokud žili schovaní za velikými plechovými vraty, a dědeček se snažil co nejvíce zalidnit jejich příliš opuštěný dvůr.

Pro babičku ale bylo nejtěžší, když pozorovala mého tatínka a bylo čím dál jasnější, že bude jednou chtít po lidech, aby mu všechny ty ústrky vynahradili, protože člověk nikdy nemůže být úplně šťastný, dokud si myslí, že mu lidé mají něco vracet.

Babička byla přesvědčená, že život s tátou musel být pro mě i pro maminku nelehký a že i tatínek se trápí, protože se kdysi vrátil do života po operaci krku, aby mne mohl ochránit, ale pak s námi pohromadě stejně žít nedokázal. Vysvětlovala mi to všechno, abych tatínkovi rozuměl, abych mu odpustil a já sám neměl nakonec pocit, že mi má něco vracet; záleželo jí na tom, protože to byl její syn. Řekl jsem jí, že jsem se na tátu nikdy nezlobil, protože už odmala vím, jaké to je, když má někdo špatnou morálku. Potom se mi svěřila, že mě vždycky měla moc ráda a v tom že je ono tajemství, proč pokaždé vytušila, že přijedu. Pak jsme šli spát.

Táta přijel dvě hodiny po půlnoci. Babička měla zhasnuto, ležela na posteli a už nedýchala. Při pitvě zjistili, že umřela na infarkt. Předtím prý prodělala ještě tři a na dva z nich se přišlo až teď. Měla srdce samou jizvu.

Na pohřbu se k mému překvapení objevila Lucie a od ní jsem se dozvěděl, že mou babičku navštěvovala. Jezdila za ní i po našem rozchodu a já cítil v peřinách její opravdovou vůni; proto mne také probudila sponka, která jí předcházející noc vypadla z vlasů.

Šli jsme spolu ještě jednou na hřbitov a zapálili na čerstvém hrobě petrolejovou lampu. Pak jsem doprovázel Lucii na nádraží. Pomáhal jsem jí přelézat vagóny, šplhal jsem první a podával jí ruku a najednou stála velice blízko u mne. Byla už nahoře, ale pořád jsme nějak váhali a nedokázali uvolnit své ruce.

Bylo to všechno stejné jako kdysi, nádraží bylo stejné, i plošina vagónu, na kterém jsme stáli, i moje ruce byly stále stejně silné, ale chyběla mi odvaha. A kdo nemá odvahu, může být jak chce silný, stejně není připraven k letu. Nebyl jsem připravený k letu, to je všechno. A Lucie zmizela navždy.

Už je to pěknou řádku let. Bydlím teď s rodinou skoro až na hranicích a někdy se vracím vlakem domů z daleké cesty. Vlak skoro nikde nestaví. Za Prahou nabere rychlost a jsem doma rychleji než autem. Do nádraží v Lysé vjíždíme už za tmy. Někdy je nebe jasné a svítí hvězdy a pod nimi jako zrcadlo září babiččiny výhybky. Vítr mi chladí tvář, vlak se otřásá a vzduch je cítit elektřinou. Ale nejvíce ze všeho cítím to, co je mezi nebem a zemí, mezi věčnými hvězdami a výhybkami nás, lidí. Co způsobí, že srdce samá jizva stále buší.

Sedím v kupé a najednou mám jistotu, že děti neusnou, dokud se nevrátím domů, a přemůže-li je spánek, vzbudí se jistě těsně před tím, než otevřu dveře. Doma se svítí, moje žena mne vezme za ruku a společně vyjdeme po schodech do dětského pokoje.

A přestože nemůžu nic o tom dni u nás doma vědět, zašeptají mi rozespalé děti s důvěrou své přání: „Povídej, táto, co jsme dneska dělali…“

Pivnice Tunel

Zanedlouho po tom, co babička umřela, přeci jen zatkli kulisáka Bendu a zavřeli ho, vězení se stalo jeho domovem na několik dlouhých let, ačkoli v tom byl určitě nevinně, a jestli ne, jistě to alespoň myslel dobře.

Honza se oženil a odstěhoval se na opuštěnou faru v horách hledat v tichu svoji věčnou pravdu a vedle jeho nového domova jako nějaká ruka ukazovala vzhůru věž zříceného kostela.

O Koťátkovi se psalo hodně v novinách, kdykoli sestoupil ze svých štítů mezi lidi, ale nikdy to nebylo na dlouho, protože Koťátko našel svůj domov ve stanu zmítaném větrem uprostřed věčného ledu. Jednou mi svěřil něco, co nebylo v žádných novinách, protože by se to nám, lidem, asi příliš nelíbilo: že se necítí dobře tady dole, že když je sám v mrazivých výškách vysoko nad zemí, cítí něco nepopsatelného, jakýsi neuvěřitelně krásný pocit svobody.

A můj tatínek, který byl vždycky zvyklý mít nějaký domov, byl najednou odsouzen bydlet na ubytovně dvakrát čtyři metry.

Proto čím dál častěji chodil z práce rovnou do restaurace Tunel. A nakonec tam přicházel každý den kolem třetí, protože na ubytovně ho nikdo nečekal, zatímco v Tunelu mu pan Pryl roztáčel za pět minut tři do osobního půllitru pivo.

Pan Pryl mu také držel místo hned vedle výčepu, kde měl za zády velký ventilátor, aby měl pro sebe čerstvý vzduch, protože chodíval kdysi na kopanou tleskat mému tatínkovi a věděl, že takový sportovec musí špatně snášet hospodský kouř.

Pan Pryl byl už velmi starý a pamatoval tatínkovu zašlou slávu a někteří z jeho hostů k němu kdysi přišli pít své první pivo. Pan Pryl totiž nebyl vždycky v restauraci Tunel, patřila mu zájezdní hospoda Bílá růže, nejstarší podnik široko daleko, a přestože ji Prylům znárodnili, mohl v ní pan Pryl zůstat a zachovat v ní starý pořádek.

Ještě já Bílou růži pamatuji. Naproti dveřím stál stolek a na něm hrnec s dršťkovou polévkou, kterou vařil každý den pan Pryl. Kdo chtěl, směl si sám nabrat, vedle hrnce si mohl vzít lžíci a talíř a nalovit si polévku, jak chtěl hustou, velikou hliníkovou naběračkou.

Pan Pryl měl výčep za rohem, takže neviděl, kdo si polévku bere a kolik porcí, a nechával na hostech, aby se při placení přihlásili. Jednou se svěřil tatínkovi, když trávili svůj čas vedle sebe v restauraci Tunel, že to tak udělal naschvál, že chtěl, aby se hosté u něj cítili jako doma, a k tomu prý je potřeba, aby věděli, že jim věří.

A když se Bílá růže z důvodů asanace bourala, kráčel městem opravdový pohřební průvod. Vpředu šla dechová hudba ze samých štamgastů a pak ostatní návštěvníci Bílé růže, všichni v černém. Od nejstarších po nejmladší za sebou, pěkně generace po generaci. Na chodnících stáli lidé a v oknech za záclonami okresního výboru zírali komunisté a skřípali zuby, protože to bylo daleko krásnější než povinný prvomájový průvod.

Před Bílou růží stál řečnický pult a za ním se střídali lidé s projevy a byli mezi nimi i profesoři místního gymnázia i my, studenti. Dveře hostince byly otevřené a z nich vybíhal pan Pryl a roznášel smutečním hostům zadarmo pivo z posledního hektolitrového sudu.

Pak byl sud prázdný, pan Pryl odešel do sklepa a za chvíli se ozvalo zasyčení, jak odpojil ten sud od pípy, a znělo to, jako by něco vypustilo duši. Pak zpoza Růže vyjel buldozer a svou velikou lžící ji smetl.

Restauraci Tunel tvořil jen zepředu a zezadu zazděný průchod, a tak nebylo kam schovat polévku kvůli důvěře, ale můj tatínek, snad že rod Steinerů měl kdysi hospodu, tam na čas nalezl svůj domov. Seděl tam i na Vánoce, díval se na televizi a pan Pryl, když zavíral, ho u sebe ještě nechal a smažil oběma kapra.

Potom Tunel jedné noci vyhořel a pan Pryl vedl dlouhá jednání na vedení restaurací, ale výsledkem bylo, že se Tunel zruší, protože to byl koneckonců jen zazděný průchod a pan Pryl byl už rok důchodce.

Když se to rozkřiklo, sešli se všichni štamgasti z pivnice Tunel i ti, kteří ještě pamatovali Bílou růži. A za dva víkendy postavili nový Tunel. I tatínek pomáhal a stále navrhoval, aby se někde vystavěl roh, za který by se dala polévka, aby na ni pan Pryl neviděl, protože nikdy nezapomněl na to, co mu kdysi svěřil, že totiž důvěra vytváří domov.

Ačkoli v zazděném průchodu žádný roh postavit nešlo, nepřestal tatínek přemýšlet o tom, co dělá domov domovem, protože jednou, když jsem ho zase v pivnici Tunel navštívil, mi o tom vyprávěl. Vždycky si vyčítal, že mi vzal domov tím, že od nás odešel, ale teď se mu zdá, že mi možná vzal domov daleko dříve: tenkrát, když mi nedovolil, abych se přihlásil na keramickou školu do Bechyně. Po všech těch nezdarech nevěřil, že se tam dostanu.

Pak se na mne tatínek podíval a pronesl, že život je možná ještě daleko složitější, než si kdy dovedl představit, a zeptal se mě, jestli bych byl šťastnější, kdybych tam mohl studovat. Já mu řekl, že nevím a ať si s tím už neláme hlavu.

Tatínek měl v očích slzy a povídal, že ani netuším, jak se mu ulevilo, a já rozuměl, ale bylo zbytečné to říkat, jenom jsem položil před sebe ruku na stůl a tatínek přikryl mou vytrénovanou dlaň svojí vytrénovanou dlaní.

Bydlel jsem tou dobou sám na divadelní ubytovně a babička byla mrtvá, ale od té chvíle, když jsem měl někdy volný čas, navštěvoval jsem tatínka v pivnici Tunel; věděl jsem, že tam bude pro mne vždycky prostřeno. Tatínek byl jediný, komu jsem dokázal říci úplně všechno. A protože nikdo přesně nevíme, ve kterých vteřinách a jak se obrací náš osud, je možné, že mne těmi rozhovory plnými důvěry v pivnici Tunel také skutečně zachránil, přesně tak, jak si to kdysi v čekárně před operačním sálem předsevzal.

Zbabělost

Rok jsem studoval na katedře dramaturgie a režie a zdálo se, že jsem konečně v opravdu dobrém mužstvu.

Tou dobou začaly velké nepokoje, a kdykoli se k nim schylovalo, přijížděl Honza ze svých hor a přespával u mne a maloval si u mne nápisy. Často jsme o tom vedli dlouhé diskuse, proč je třeba chodit v průvodech a zdvihat nad hlavou transparenty, zvlášť když má někdo doma malé dítě jako on a když nosiči transparentů jsou nejvíc vidět, a jsou tím pádem nejvíc na ráně a policajti je pochytají jako první.

Byly to dlouhé rozhovory a pokračovaly i ve skalách, kam jsme spolu stále ještě jezdili, ale Honza měl dál svoji pravdu, pro kterou se nechal honit a vyslýchat a bít, a já zase svou a bylo pro mne důležité, že hraju za moc dobré mužstvo.

Jednou mi ale Honza nabídl, ať mu pomůžu nést takový dlouhý transparent, že alespoň uvidím, jaké to vlastně je, protože řečmi nikdo nikoho nepřesvědčí. Váhal jsem a dlouho do noci zvažoval všechna pro a proti a všechny možnosti a způsoby, takže jsem ráno zaspal a Honza už byl dávno pryč.

Probudila mne telefonem jedna studentka herectví, která se přichomýtla k tomu, když jsem v nočním podniku nedaleko kolejí všechna ta pro a proti zvažoval a zřejmě jí prozradil, že se možná chystám na demonstraci.

Za okamžik jsme se potkali s Renatou na vrátnici a já se nenápadně zeptal, zda bychom na první místo programu nemohli zařadit snídani. Spolužačka však kvůli štíhlé linii zásadně nesnídala.

Šli jsme spolu mlčky dolů Vinohradskou třídou k Václavskému náměstí, všichni se za námi otáčeli, protože měla v srpnu kolem krku omotanou bílou šálu, skoro přes celý obličej sluneční brýle a na hlavě drdol. Hlavně jsem si ale nedovedl představit, jak chce na takových podpatcích prchat.

Najednou jsem se zastavil. Vedle nás se leskla výloha bufetu. Důrazně jsem oznámil, že se nasnídám, protože si potřebuji spravit po včerejšku žaludek. Renata se ošívala, že to pro ni není zrovna vhodný podnik, já ale vyrukoval s tím, že musím mít něco v žaludku pro případ, že bych byl zatčen a držen o hladu.

To ji přesvědčilo a vešla se mnou do bufetu. Postavil jsem se do fronty a objednal si guláš a pivo, což mi vzhledem k zatčení připadalo dostačující. Navrhl jsem spolužačce, ať si také něco dá, nikdo nevíme, jak dnešní den skončí, ale ta stále pokukovala ven výkladní skříní a byla duchem někde jinde, pravděpodobně na demonstraci.

Pivo bylo natočené skoro hned. Došel jsem si pro něj a čekal, až spadne pěna, abych mohl trochu pozvednout svou morálku, když vtom se ulicí před výlohou mihlo několik policejních transportérů. Renata se přesunula významně k východu, ale vtom na mě z okénka kuchyně zavolala kuchařka: „Gulááááš!“

Rozhodl jsem se pro guláš, ale radost jsem z něj neměl. Renata byla uzlíček nervů. Teď si začala kousat nehty, podupávala a stále opakovala, že kvůli mně o všechno přijde. Každé sousto, které jsem vkládal do úst, kořenila netrpělivými slovy, ale přesto jsem dojedl, a dokonce jsem si pečlivě utřel ubrouskem ústa. To už mne herečka táhla ven a přemítala, jestli kvůli mému guláši nebude už po všem.

Nebylo. Sotva jsme se ocitli na ulici, vidíme, že bojůvka policajtů se zdviženými pendreky žene proti nám od Václaváku velkou skupinu demonstrantů. Renata jim zvědavě spěchala naproti, ale vzápětí se musela otočit a už v čele demonstrantů doběhla zpátky ke mně.

Klusal jsem jí po boku. Nám vepředu nepadaly na záda policejní obušky, takže to všechno vypadalo jako jogging. Až k první křižovatce, protože ta byla policií mezitím zatarasena. To už jsem se bál. Ačkoli jsem byl zvyklý dostávat rány, měl jsem strach, že by mne mohli vyloučit z mužstva. Jediná možnost byla vyběhnout pár schodů a pokusit se uniknout boční uličkou.

Vyběhli jsme tedy schody a běželi dál, přestože policajti zůstali stát pod schody. Už nás nehnali policajti, najednou nás hnal strach, jako stádo, které se slepě řítí sem a tam.

Po chvíli se tempo přeci jenom zmírnilo. Už už jsem myslel, že jsem pro dnešek unikl policejním pendrekům, když vtom se stalo něco neočekávaného. Renata se najednou zastavila a nazlobeně křičela, že něco takového není důstojné, že ona není žádný zloděj, aby se nechala takhle honit, a chtěla vědět, kdo to těm policajtům vlastně dovolil. Byl to monolog hodný velkého jeviště, a zatímco obžalovávala osobně nepřítomný režim, míjel nás prchající dav. Nakonec zmizel za rohem a my zůstali sami.

Vyzývavě se na mne podívala, až jsem si připadal, že snad já mám v ruce obušek, otočila se tak, že by jí to v každém divadle museli závidět, a šla vstříc ozbrojencům.

Stál jsem tam, třásla se mi kolena a ruce a zřejmě i hlas. Proto jsem na ni křičel jenom v duchu. Asi že její psychicky nevyrovnaná osoba vyvolává u mne pramalé sympatie, ale vyjádřil jsem to mnohem jadrněji.

Jenže najednou jsem si vzpomněl, jak jsem strkal hlavu do bedny s dýmovnicí, a vzpomněl jsem si na Bendu, který se nebál nikdy říct, že je salám zelený, a narovnal jsem se jako tehdy, když jsem musel běhat v červencové výhni po asfaltovém hřišti. Narovnal jsem se a běžel. Strach jsem už necítil.

Doběhl jsem ji, sešli jsme spolu pár posledních schodů a došli na křižovatku s Vinohradskou třídou. Dál jsme se ale nedostali, protože naše boční ulička byla zatarasená a na Vinohradské stála opancéřovaná auta.

Renata došla až k zátarasu a křičela, že chce projít, ozbrojenci k nám otočili své plexisklové štíty, ale neodpověděli, neodpověděli ani, když jim spolužačka začala strašlivě, opravdu strašlivě nadávat, jenom se na nás dívali a byli neuvěřitelně klidní, jako by věděli něco, co my nevíme.

Opravdu také věděli, neboť najednou se po schodech k nám dolů řítili všichni, kteří s námi byli v průvodu, za nimi běželi jíní ozbrojenci s obrovskými obušky a těmi je před sebou hnali, v cestě ale stál náš zátaras, a tak byla jen otázka času, kdy budou v pasti a obušky dopadnou na jejich záda.

Demonstranti byli obklíčeni, ale dál běželi, možná se na schodech museli dívat pod nohy, a tak neměli čas si všimnout zátarasu v cestě. Běželi a klopýtali po schodech do poslední chvíle.

Řítící se skupina nenarazila do zátarasu, ale nejdříve do nás dvou. Ucítil jsem náraz a moje tělo bylo hozeno proti překážce, vzápětí jsem se ocitl na zemi, a když jsem se trochu zorientoval, viděl jsem, že zátarasy jsou povalené a demonstranti prchají na všechny strany. Také jsem slyšel křik policajtů, že hlavně musí chytit toho, který bariéru prorážel.

Pak někdo křikl, že ho mají držet, a v tom okamžiku mne zvedly ze země nějaké ruce a odtáhly mne před kameru. Oslepilo mne prudké světlo a zaslechl jsem hlas: „Jméno?“ „Steiner,“ odpověděl jsem. „Martin Steiner, Mlýnská ulice 7, Kostelec, hlavní nádraží,“ odpovídal jsem na otázky. „Kolo Favorit,“ vyhrklo ze mne náhle a stálo mě to herdu do břicha. Pak mne odvedli a před kameru postavili mou spolužačku.

Už neměla šálu ani brýle, jenom monokl na pravém oku a byla rozcuchaná, dlouhé vlasy jí padaly dozadu přes ramena. Když jsme se před kamerou střídali, hezky se na mne usmála, skoro bych řekl, že zamilovaně.

A ten její úsměv byl nafilmován a uložen v archivech Státní bezpečnosti. Byl tam určitě dobře uložen, ale ještě pevněji vězel ve mně. Zkuste si představit, že míjíte krásnou dívku ve chvíli, kdy vás někdo vede za vlasy a vy nevíte kam. Ta dívka se na vás krásně usměje. Zkuste zapomenout na ten úsměv. Nejde to. Je ve vás a jednoho dne vypluje na povrch.

Tatínkovy čtvrtky

Dodnes si pamatuji jména všech těch fotbalových klubů. Celtic Glasgow, Rangers Glasgow, Leeds United, Real Madrid, Ajax Amsterodam, FC Milán… ještě teď, když se tak jimi probírám, mají pro mne zvláštní, kouzelný nádech, ale kdysi, před třiceti lety, to bylo ještě něco více, byl to lidský sen.

Na rohu Mlýnské ulice stávala dřevěná trafika, která tam už dávno není, otevírala každý pracovní den přesně v pět, o hodinu dříve než pan hostinský Pryl. A tatínek, který v té době bydlel ještě s námi, nemusel chodit do práce, a jen aby se věcem učinilo zadost, někdy trávil čas na textilácké vlečce, si jednou týdně přivstal, o půl páté rázně zamáčkl budík, pustil si horkou vodu a novou žiletkou se ještě v pyžamu holil.

Ještě než se ustrojil, umíchal si na pánvi čtyři vajíčka a namazal si k nim chleba s máslem. Bylo to jediné jídlo, které uměl, a jídával ho po mnoho let každý čtvrtek, aby nemusel budit maminku.

Pak sjel výtahem dolů, vyšel na ulici, zamíchal se na chodníku mezi dělníky směřující do práce a zamířil k novinovému stánku. Pak trpělivě vystál frontu, aby si mohl koupit časopis, který se dostával do distribuce a na pulty novinových stánků každé ráno ve čtvrtek a který nesl pro tatínka vše říkající název Stadion. Býval velmi oblíbený a ještě před šestou hodinou úplně rozebraný.

Prodavačka ve stánku tatínka zanedlouho samozřejmě dobře znala, a navíc její manžel chodil každou neděli na fotbal, takže záhy tatínkovi navrhla, že mu jako stálému zákazníkovi jeden výtisk schová, aby si ho mohl vyzvednout později, cestou na trénink.

Ale tatínek se nemohl vzdát ranního čtvrtečního vstávání, holení v pyžamu u kohoutku s horkou vodou, vajíček, ani chodníku v ranním oparu, protože to všechno dodávalo důležitosti týden co týden očekávanému časopisu Stadion.

Byl to způsob, jakým se tatínek dokázal radovat. Nevyhnula se mu v životě celá řada katastrof, ale pod jejich černými mračny dokázal být upřímně šťastný i z úplných maličkostí.

Když bylo hezké počasí, vytlačil před odchodem ke stánku ze sklepa svoje kolo značky Ukrajina a vedl ho po chodníku vedle sebe za řídítka. Pak zasunul srolovaný časopis pečlivě za lanko od brzdy a jel na náměstí k čerstvě otevřené pivnici Tunel, kde si od pana Pryla koupil jedno lahvové pivo.

V době své sportovní slávy tatínek nikdy nepil alkohol během dne, už vůbec ne před tréninkem nebo před utkáním, to nepřicházelo v úvahu. Pil pouze večer, v zájmu sportu, když bylo potřeba zvýšit morálku mužstva. Výjimkou bylo čtvrteční ráno, kdy čerstvě oholený tatínek usedl obřadně do křesla v obývacím pokoji. Na stolku měl připravený časopis Stadion, skleničku a pivo od pana Pryla. Tatínek se předklonil v křesle, otevřel lahev a z výšky nalil pivo do sklenice. Pak rychle přiblížil rty ke sklence a hlasitě usrkával přetékající pěnu.

Přetékající pěna patřila neodmyslitelně k našim čtvrtkům. Možná se tatínek mohl naučit nalít pivo do sklenice tak, aby pěna nepřetekla. Obzvláště maminka si to myslela a dlouho patřila k našim čtvrtkům i maminka uraženě odnášející promáčený a pivem smrdící ubrus do prádla.

Na její naléhání a věcné argumenty odpovídal tatínek úplně klidně a neuvěřitelně vytrvale jednou jedinou větou, kterou jsme si s maminkou hluboko vryli do paměti. Ta báječná věta zněla prostě: „Mám pěnu rád.“

Slýchával jsem ji tak dlouho, dokud se maminka nepřizpůsobila a nezačala měnit ubrusy tak, aby se dostatečně opoužívaly a musely se ve čtvrtek vyměnit tak jako tak.

Když se tedy dostatečně nasrkal pěny a obsah sklenice byl stabilizován, naklonil se tatínek nad Stadion. Nevzal ho do rukou hned, na chvíli položil ruce na jeho okraje, jako by přemítal, co uvnitř asi nalezne, a pak teprve se pustil do čtení. Většinou na pivo ve skleničce zapomněl, a když byl časopis dočtený, zvětralé ho vylil. Zbytek piva z lahve si nedoléval, protože se rázem ocitl uprostřed rána všedního dne, do kterého alkohol nepatří.

Někdy po ránu sedl na své kolo značky Ukrajina a jel. Na ruském kole se šlapalo těžce, ale tatínek měl veliké svaly. Opravdové svaly. Občas mi je předváděl. Jednou mi ukázal obrázek kulturisty a s pohrdáním řekl, že takové svaly opravdové nejsou.

Tatínek měl totiž veliké svaly od mládí, protože pocházel z pěti dětí a musel se od patnácti let sám živit na studiích; živil se tím, že chodil po škole několikrát týdně vykládat na nádraží vagóny, a často se stávalo, že ráno usnul ve školní lavici.

Svými opravdovými svaly hnal kolo Ukrajina po ulici velkou rychlostí a pod brzdovým lankem měl stočený časopis Stadion. Radoval se z toho, byl, jak se říká, v dobrém rozmaru, cítil svou sílu, řídítka v ruce, ostrý ranní vzduch v plicích a to stačilo. Jednou se hnal kolem vrátnice textilky kolem šesté, v okamžiku, kdy se do ní tlačily davy lidí jdoucích na ranní, rozednívalo se, vlastně muselo už být dobře vidět, protože kdosi ze známých křikl na tatínka, že má u kola stále ještě zapnuté světlo.

Několik lidí se přidalo. Pokřikovali, ať šetří světlem, protože v té době byla u nás energetická krize a často přicházel telefonický příkaz, že je přetížená síť, a dělníci museli vypínat stroje. Na každém pracovišti textilky visel plakát Šetři světlem. A my ve škole jsme jeden druhému stahovali čepice do očí se stejným výkřikem.

Tatínka ten vtip rozveselil, a jak byl v dobrém rozmaru, nabral do plic vzduch a hurónsky, opravdu jak na lesy, zakřičel: „Já můžu, já na rozdíl od státu mám energie dost.“

Tatínek se začal smát, musel slézt z kola, jak se chechtal, a spolu s ním spousta lidí, ale náhle skoro všichni ztichli, protože mezi nimi byli i někteří náměstkové, a ti přistoupili k tatínkovi a oslovili ho „soudruhu“. Nebyli by to udělali, ale několik vtipálků si na jejich adresu přisadilo a najednou se příliš mnoho lidí dívalo, jak se zachovají. Když se tatínek dál chechtal, řekli mu, že to je vyloženě protistátní a navíc ještě veřejné vystoupení, jaké nemá v okrese snad ani obdoby, a tatínek se přestal chechtat, protože pochopil, že situace je vážná.

Ale tatínkovi, který byl zvyklý na vřavu nepřátelského kotle a uměl si i v ní udržet svou vysokou morálku, přesto dál hrály koutky úst, které v té době ještě neměl natržené. Náměstkové se tvářili vážně, lidé stáli, čekali, co se stane, a tvářili se také vážně a tatínek to mohl mít spočítané, kdyby přistoupil na hru náměstků, kdyby byl býval přistoupil na jejich hru.

Ale paličatě si teď nechtěl nechat zkazit čtvrteční ráno, nechtěl si nechat vzít svůj Stadion, zastrčený za brzdovým lankem. O mnoho let později jeden z náměstků vyprávěl, že tatínka zachránilo právě to, že se s nimi nehádal, že jim nenadával, že s nimi vůbec nebojoval, že se pořád tvářil, že to všechno je jen taková legrace, takže to i oni nakonec mohli s úlevou přejít, protože jim nikdy nešlo o tatínka, ani o nikoho jiného, jenom o pořádek, aby si udrželi svá místa. Tatínek totiž zvedl oběma rukama před sebe své kolo a zkroušeně zvolal: „Jak můžete něco takového říct, soudruzi, právě mně, který nedbaje námahy s takovou láskou jezdí na sovětském kole značky Ukrajina!“

Většinou jsem ve čtvrtek časně vstával a pokukoval sem tam dveřmi do obývacího pokoje, jestli už tatínek svůj Stadion nedočetl. V takových případech mi ho půjčil, ale nesměl jsem si ho vzít do postele, abych stránky nezmačkal, musel jsem se ustrojit a sednout si ke stolu. Tatínek si totiž svůj oblíbený týdeník archivoval.

Někdy mi za odměnu dovolil vyndat hromádku výtisků z jeho archivu ve skříni a rozložit si časopisy po zemi. Kladl jsem je na maminčin koberec zadní stranou vzhůru, protože na zadní straně obálky byly barevně vyfotografovány fotbalové kluby. Často tak lehávali vedle sebe ti největší rivalové, ještě dnes bych dal dohromady desítky jmen…

Tatínek stál nade mnou a vyprávěl, odkud který hráč kam přešel, kde začínal, v kterém klubu prožil nejlepší léta, kterému klubu se dá předpovídat vzestup v tabulkách a u kterého by tipoval přinejlepším stagnaci. Pak jsme spolu všechny Stadiony rovnali pečlivě zpátky do skříně.

O to větší byl můj úžas, když jsem se jednoho dne vrátil ze školy a spatřil tatínka, jak časopisy trhá. Naštěstí však od nich pouze odděloval vrchní dvojlist, obálku, na jejíž zadní straně byly ony fotografie mužstev. Chtěl si dát svázat kompletní ročníky do knihy.

V tom okamžiku mi srdce začalo bušit! Požádal jsem tatínka, aby mi obálky s fotografiemi fotbalových celků dal. Odmítl to, že má k tomu svůj důvod. Chtěl jsem ho znát, ale odbyl mne, což bych vydržel, kdyby se nejednalo o tak vzácnou věc. Ale takhle se to vydržet nedalo. Práskl jsem několika dveřmi a utekl ven. Když jsem se už za tmy došoural zpět, tatínek se k mému chování vůbec nevrátil. Byl jsem tím vyveden z míry, protože za normálních okolností by mi to samozřejmě neprošlo, ale ještě více mě překvapilo, že nůžkami pečlivě vystřihával z obálek fotografie mužstev.

Hledal jsem maminku a našel ji v kuchyni. Míchala na stole něco v plechovém kyblíku, ale když jsem se natahoval na špičky, abych spatřil obsah, zasmála se a zamkla všechno na balkon. Dala přede mne večeři. Pomstychtivě jsem ji rozkrájel na úplně malé kousky a pak se jí ani nedotkl. Kupodivu ani s maminkou ten den nic nemohlo hnout a poslala mne s úsměvem spát.

Byl jsem rozhodnutý, že neusnu, počkám, až bude klid, a pod rouškou tmy vypátrám jejich tajemství, ale téměř v okamžiku jsem usnul.

Zato rodiče tu noc vůbec nespali. Když bylo jasné, že spím dostatečně tvrdě, přenesli mne do své ložnice a do mého pokoje přenesla maminka kbelík a tatínek obrázky.

Ráno jsem se probudil a nevěřil vlastním očím. Na stropě přímo nade mnou byly jeden vedle druhého nalepeny kluby. Rodiče mi barevnými obrázky vytapetovali celý strop, zatímco já, milostpán, uraženě spal.

Možná jsem zapomněl poděkovat. Byl jsem tak šťastný, že jsem nebyl schopen ani mluvit, ani jíst, u snídaně jsem seděl s rohlíkem v ruce, aniž bych do něj vůbec kousl, ale oba dobře viděli, jak jim jsem vděčný. Nemluvili jsme, ale všichni tři jsme se na sebe šťastně dívali a tatínek s maminkou se na sebe nevídaně culili.

Nakonec jsem položil rohlík a oblečený si lehl zpátky na postel. Byl čas jít do školy, ale nedovedl jsem si představit, že bych se zvedl a šel, a najednou přišla rozesmátá maminka, že mi tatínek na dnešek napíše omluvenku.

Vzápětí jsem tatínkovi, aby si to nerozmyslel, podával žákovskou knížku. Položil ji na můj psací stůl. Díval jsem se mu přes rameno, když psal, protože mne zajímalo, co si může vymyslet můj tatínek, který mluví vždycky pravdu.

Můj syn se nemohl dostavit v pátek do školy z rodinných důvodů, stálo v žákovské. Nepochyboval jsem o tom, že je to naprostá pravda. Byl to jeden z nejkrásnějších dnů, jaké jsme spolu prožili, a ještě večer ke mně tatínek s maminkou přišli a maminka vyprávěla o tom, co bylo. Měl jsem hlavu opřenou o tatínkovo rameno a maminka vyprávěla příběhy strýců a tet, babiček, dědečků, pánů a paní, které jsem nikdy neviděl.

A můj tatínek, který celou noc předtím probděl, usnul jako první. Teprve potom jsem začal podřimovat já, takže jsem nezaznamenal, že si k nám přilehla i maminka. Nevím, jak jsme se mohli vejít všichni tři na mou úzkou postel, možná nás u sebe přidržovaly ruce všech okolo stojících postav z maminčiných příběhů, spali jsme a nad námi zářilo mé nádherné nebe. A trvalo dlouho, než mi pohaslo, abych si musel najít jiné a ještě jiné, dokud jsem nenalezl to, které mi snad již nezhasne.

Červená karta

Za několik měsíců poté, co se stal tatínek vedoucím vlečky, se uvolnilo v jeho textilním podniku místo vedoucího dopravy. Tatínkova textilka měla třináct závodů po celém okrese, každý měl své náklaďáky, osobní auta a traktory a garáže a další věci se spoustou zaměstnanců, a to všechno spadalo právě pod takového vedoucího dopravy, takže to bylo velmi strategické místo.

Tatínek si vybral vlečku jako svoje druhé bojiště a bojoval ze všech sil, aby dobro na jeho novém hřišti zvítězilo. Podnikový ředitel, který měl pod sebou třináct ředitelů závodů, tatínkovi nabídl, aby vstoupil do strany, že mu potom to strategické místo bude moci přidělit.

Jenže tatínek nezapomněl na časy své dávné slávy a nesl si svá pravidla v srdci a ta pravidla byla velmi jednoduchá; proto tatínek poděkoval za důvěru a řekl, že do strany nikdy nevstoupí.

Ředitel tedy dosadil na tu funkci komunistu, jenže ten se ukázal jako neschopný, a museli ho přeřadit. Zanedlouho musel být propuštěn i jeho následovník, kterého zase doporučila strana, a tak šel ten podnikový ředitel až na krajský výbor a ptal se, co tedy má dělat, když mu nemohou na prázdné místo sehnat schopného komunistu, a chtěl, aby mu tedy dovolili dosadit do funkce tátu. Nakonec se za něj musel zaručit, ale prosadil ho. Takovou shodou okolností se stal tatínek jediným vedoucím dopravy ve všech českých textilních závodech, který nebyl ve straně. A přišel den, kdy jel poprvé do Prahy a vešel do velikého přednáškového sálu, který byl veliký jako celé fotbalové hřiště, a to hřiště bylo plné lidí, i ten vedoucí dopravního odboru na okresním výboru v Kostelci tam byl, který kdysi koupil tátovi jeho lokomotivu a byl to teď vlastně jeho přímý nadřízený.

Tatínkovi se zvedl žaludek a jeho morálka klesala, ačkoli byl připravený na to, že nenastoupí k utkání na domácím, ale na cizím hřišti. Všechna místa byla zaplněná a všichni patřili k nepřátelskému mužstvu a potom všichni vstali, když vešel do sálu jeden z členů tehdejší komunistické vlády; začal přednášet, ale najednou se zastavil a řekl, že se dozvěděl, že jeden z lidí v sále není ve straně. Všichni se začali rozhlížet, jenom tatínek ne. A člen vlády přikázal, ať se ten jediný ukáže.

A tatínek se moc bál, že to snad bude jeho konec, když se o něm ví až ve vládě, a že teď možná vypadá jako nějaký protikomunistický špion, že teď teprve začne na nepřátelském stadionu ten obávaný křik a pískot, který mu má znemožnit podat správný výkon, ale přesto si dodal odvahu a postavil se uprostřed toho hřiště a zvedl ruku.

Ten člen vlády spolu se všemi ostatními se na něj jen jednou dlouze podíval, řekl tatínkovi, že se zas může posadit, a přednášel dál. Jenomže tatínek se nedokázal na přednášku soustředit, protože nemohl uvěřit, že by mu všechno jen tak prošlo, a po očku se díval, kde jsou umístěny tajné kamery a mikrofony, a říkal si, že už ho viděli a slyšeli a už je zaměřený. Že to neudělají před tolika lidmi, že ho asi až o přestávce zatknou za to, že kdysi usnul na barikádě s prázdnou zápalnou lahví v ruce a že sabotoval okresní sjezd…

Třásly se mu nohy, když o pauze vycházel ven ze sálu a kráčel s ostatními do předsálí, kde se podávalo občerstvení, a zatímco jedl chlebíček, prošel kolem něj okresní vedoucí dopravy a povzbudivě se na něj usmál. A najednou tatínek viděl, že přímo k němu jde onen člen vlády jako nějaký kapitán nepřátelského mužstva, které má v tu chvíli na hřišti naprostou převahu, že bude muset tomu kapitánovi skládat účty z toho, že jeho stará mašina rozbila vrata s čerstvým nápisem Vpřed!

Ale stalo se něco úplně neočekávaného, protože ten kapitán se k otci naklonil a řekl mu jedinou, ale naprosto neuvěřitelnou větu, řekl mu: „Klobouk dolů…“

Tatínek mi to vyprávěl jednou v pivnici Tunel, stále se k tomu vracel a nemohl to pochopit. Byl zvyklý na dvě mužstva po jedenácti hráčích a všichni se snažili dostat ze sebe maximum a měli stejná pravidla a stejné idoly a pro všechny skoro stejně důležité jako vydobýt si vítězství bylo zachovat si čest. Tatínek si nikdy nemohl s komunisty rozumět, protože věděl, že to ti lidé nedělají z přesvědčení, což se potvrdilo: zatímco se pak všichni scházeli za revoluce u jeho lokomotivy, jako se jinde scházeli v divadlech a na náměstích u kašen, a tatínek na té lokomotivě řečnil, vystoupili všichni náměstkové jednomyslně ze strany, svrhli starého podnikového ředitele a nabídli tatínkovi, že s ním budou v jednom mužstvu.

Když přišli za tátou až k jeho lokomotivě a nabídli mu takhle uvolněné místo ředitele, lidé jásali, ale tatínek chvíli vůbec nepromluvil, jenom si sundal svetr, protože ho polilo horko. Pod svetrem se objevilo číslo, takže vyšlo najevo, že po celou dobu revoluce měl na těle svůj neporazitelný dres.

Tatínka polilo horko, protože příliš mnoho očekával od bitvy na své lokomotivě a doufal, že dobro bude ještě krásnější a zlo ještě směšnější, že se věci nezamotají, ale naopak vyjasní, až přijde nová doba, ale teď poznal, že se zmýlil.

Rozvázal zašmodrchané uzlíky několika provázků, jež držely na zábradlí prapor, který tatínek kdysi polil vínem na barikádě a který mu se slzami v očích přinesl první den revoluce pan hostinský Pryl, svinul ho, a ještě než s praporem v ruce navždy opustil starou kosteleckou textilku, podal náměstkům klíče od kabiny lokomotivy. Museli si je však vzít z jeho vysoko vztyčené ruky, takže to vypadalo, jako kdyby jim dával červenou kartu.

Touha

Můj tatínek měl odjakživa velkou potřebu mne bránit a ta potřeba přetrvala, i když jsem vyrostl a měl už silnější ruce než on.

Když jsem v prvním ročníku na katedře dramaturgie a režie nazkoušel své první představení, muselo se pak to představení zahrát před diváky a profesory, kteří měli zhodnotit a zvážit, jestli jsou studenti zralí postoupit do vyššího ročníku.

Tenkrát mezi diváky seděl i můj tatínek, který možná deset a možná dvacet let nebyl v žádném divadle, ale nemohl si nechat něco takového ujít. Když se představení hodnotilo, vynikal výřečností mezi profesory jeden, kterému se obzvlášť nelíbilo.

Profesor měl ale velikou, skoro osudovou smůlu, protože představení bylo komedie, a tatínek, který se samozřejmě rozhlížel, co lidé práci jeho syna říkají, ho zahlédl se smát. Několikrát! A ten samý člověk teď tvrdil, že představení není vyvážené, že není stylově čisté, že ho brzdí některé dialogy a že je dlouhá expozice!

Tomu všemu tatínek nerozuměl, ale jemu bylo jasné, že se nejedná o nic jiného než o útok na jeho syna, útok prolhaného padoucha, kterého jasně odhalil, protože ho viděl se smát. Bylo jasné, kde je dobro, kde je zlo i co je potřeba udělat, protože lékaři kdysi museli tatínkovi téměř úplně oddělit hlavu od těla a smrt měla tatínka z několika stran dobře ohlídaného, ale tatínek jí unikl. Unikl jí, aby mne mohl chránit, aby mi mohl stát v případě potřeby se svou velkou pěstí po boku.

Tatínek vstal a přihlásil se do diskuse. Padouch byl chvíli zmatený a nevěděl, co laikovi odpovědět. Pak se mu snažil vysvětlit, že se lidé mohou zasmát i při špatné komedii, ale tatínek byl připravený nenechat se opít rohlíkem. Dříve než mu v tom mohl kdokoli zabránit, srazila padoucha jeho těžká pěst.

Přestože se mne takhle pokusil zachránit, postoupil jsem tenkrát do dalšího ročníku a dodnes, kdykoli potkám někoho ze svých bývalých profesorů, nezapomene se zeptat i na mého tátu.

Nemusím říkat, jak se tvářil, když jsem se vrátil do Kostelce zmlácený z demonstrace. Maminka o mne pečovala a otec mne navštěvoval každý den a vypadal jak plamen pomsty. Jinak sedával v pivnici Tunel a zvažoval všechna pro a proti. Seděl, nad ním visely fotografie, na kterých pózoval s číslem sedm v těch nejslavnějších dobách svého klubu, a pil jenom čaj, což znamenalo, že jeho morálka je nezvýšitelná. Není divu, že když přišel sedmnáctý listopad, měl tatínek už dávno svou pevnou strategii a byl okamžitě připraven.

Osmnáctého listopadu 1989 ráno otevřel tatínek brány po obou stranách ulice a se svou lokomotivou vjel přesně doprostřed. Pak vypnul motor a stáhl jedno okénko, ale bytelné dveře do kabiny měl dobře zamknuty. V kabině měl zásoby pití i jídla, ale továrna měla v tom okamžiku zásobu bavlny jen na několik dní, pak by se práce musela zastavit. Otec pronikavě zahoukal na výstražnou sirénu a začal obléhat továrnu.

První tři týdny revoluce bydlel tedy tatínek ve své lokomotivě. Byla to moderní lokomotiva a měla v palubní desce zabudované rádio, které měl skoro pořád zapnuté. Sem mu nosili všelijak namnožené tiskoviny a on je buďto rovnou četl lidem, anebo je rozdával. Na zábradlí vlála naše vlajka se skvrnou od červeného vína na bílém poli a vedle ní se větral otcův spacák. Jen občas táta odcházel. Kromě důvodů, které si můžete domyslet, ještě chodíval na vrátnici telefonovat.

Otec mi z vrátnice každý den telefonoval na DAMU. Chtěl zaručeně nejčerstvější zprávy. Hlavně se ptal, co se má dělat, jestli pořád jen řečnit a rozdávat letáky, což nemůže přece stačit, nebo něco jiného, jenže – co?

Odpověď nedostával. Jen letáky. Seděli jsme na DAMU a na všechny strany a všemi způsoby rozesílali zprávy, že pořád ještě protestujeme. Protestovali jsme, protože jsme nevěděli, co doopravdy dělat, protestovali jsme, ačkoli jsme chtěli dělat něco mnohem víc.

Konečně jsem se dostal za Honzou. Byl přímo u zdroje, přímo ve štábu revolučního výboru, seděl na židli mezi psacími stroji, kopírkami a stohy prohlášení a letáků a bez přestání to všechno množil. Lidé létali a přenášeli ty stohy sem a tam, některé ubývaly a místo nich narůstaly pod Honzovýma rukama jiné.

Zeptal jsem se ho, co jiného se dá v tuhle chvíli dělat než rozesílat stohy takových papírů, a on vstal a odvedl mne k oknu a velice dlouho a pečlivě si čistil brýle. Čekal jsem klidně, protože bylo jasné, že Honza, můj starý kamarád, mi nemůže říci nic jiného než pravdu.

A dozvěděl jsem se, že všichni vydávají letáky a prohlášení a chodí řečnit na shromáždění, ale ve skutečnosti nevědí, co přesně a co lepšího dělat, jenom doufají, že se snad něco stane a dobro zvítězí, protože nakonec jediné, co máme a co můžeme postavit proti všem milicím a jejich štítům a pancéřovým autům, naše jediná zbraň je touha. Přesně tak to řekl.

Pak odešel na shromáždění a stál úplně vzadu za těmi, kteří četli další prohlášení. Lidé jásali. Statisíce lidí. Zabírala to televize. Zase vydali prohlášení, jenom to. A následujícího dne vláda padla.

Iluze

Moje prababička dlouho váhala, zda je dědeček pro babičku vhodný partner a zda ho nepřitáhnou i jiné ženy. A nakonec dědeček strávil léta v zákopech a lágrech, kde nebyly žádné jiné ženy, a vrátil se do Čech, protože měl rád babičku.

Neodsunuli ho, ačkoli se jmenoval Steiner, ale musel dlouho dělat těžkou práci, pak se na něj přeci jen usmálo štěstí a český národ mu svěřil společný majetek. Byl to náklaďák a dědeček se stal řidičem.

Měl svou práci rád, protože měl odmala rád motory, a později si vzadu na dvoře zařídil malou dílnu. A lidé, kteří s dědečkem dlouho nemluvili, si k němu pomaloučku začínali dávat do opravy motorky.

Ostatní strýčkové to nezažili, protože když začínali chápat, opravoval už dědeček lidem po práci motorky. A tak se všichni ostatní strýčkové naučili také opravovat motorky.

Ale tatínek hodně trpěl tím, že s nimi dlouho nikdo nemluvil, byl uzavřený a hrával si vzadu na zahradě s míčem. Naučil se falšovat míč tak, že se trefil do prázdné branky z rohu, naučil se chodit s míčem na hlavě a driblovat ramenem. Naučil se sprintovat s míčem před sebou a zorientovat se ve výskoku a naučil se milovat jasná pravidla.

A když vyrostl a byl slavný, stával uprostřed hřiště mezi tribunami a lidé křičeli a v novinách se objevovaly fotografie a pod nimi Steiner, jeho jméno; snad byl v hloubi srdce přesvědčený, že na to má nárok za všechna ta léta, co sedával v lavici sám.

Já jsem nestával uprostřed hřiště, když lidé tleskali. Sedával jsem úplně na konci setmělého sálu a na jevišti se ukláněly moje postavy. Ukazoval jsem je publiku místo sebe, aby se nepřišlo na to, že já sám nejsem dobrý, a inscenoval jsem lidem všechno dobro, o kterém jsem snil kdysi pod Václavem. Na víc jsem si netroufal. Byl jsem starší než ostatní spolužáci na katedře dramaturgie a režie, a tak mi ve druhém ročníku profesoři nabídli, abych šel už během studia někam k divadlu. Nastoupil jsem v malém divadle, ale brzy jsem přestoupil do lepšího a většího, a když jsem promoval, přišla mi nabídka od jednoho z nejlepších divadel, která jsem znal. Protože za mne neměli náhradu, pracoval jsem současně ve dvou divadlech najednou. Měl jsem zajímavou práci a dělal jsem ji od rána do večera. Promoval jsem a už jsem mluvil v novinách a rozhlase a v televizi, takže se Honza a táta a ostatní mohli tímhle způsobem konečně dozvědět, co právě dělám, protože já na nic jiného než na práci neměl čas, a večeřel jsem s krásnými herečkami a modelkami a opravdu jsem věřil, že se mi plní můj dávný sen.

O premiérách jsem býval velmi nesvůj. Při představení jsem vůbec nemohl sedět v sále. Sedával jsem u osvětlovačů za velikým zvukotěsným sklem, kde jsem mohl vypouštět alespoň tlumené výkřiky. Opravdu, já jsem fandil. Když některá postava na jevišti něco kazila, nebo naopak, když se představení začalo rozjíždět, nějak jsem se nemohl udržet.

Osvětlovači měli pro mne pochopení a nechávali mne u sebe za lahev vína, kterou jsem ale během premiéry stejně nevědomky vypil sám, nechávali mne u sebe, přestože jsem je určitě rušil a ustavičně jim kouřil pod nos. A měli štěstí, že v divadle nejsou žádné mantinely, protože vím určitě, že bych do nich bušil a že bych křičel na celé kolo: Góóól!

Mezi oběma divadly jsem se přesouval nočními rychlíky. Často jsem musel přestupovat v Třebové, ale někdy jsem zaspal a budili mne na konečné v odstaveném vlaku. Zatínal jsem pěsti rozhodnut nikdy v Třebové nepřejet, ale Třebová se změnila v mou noční můru. Vystupoval jsem tam i z vlaku, který by mne byl dovezl bez přestupů, a než mi to došlo, vzdalovala se ve tmě jeho červená světla a já se choulil až do ranního spoje v opuštěné hale nádraží.

Jednou se ke mně přihnal výpravčí a křičí na mne: „Pane Steiner, vraťte se, zase už jste vystoupil z přímého vlaku!“

Nejdříve mne to potěšilo, myslel jsem si, kdovíjak nejsem známý, ale jak se vlak rozjel, zahlédl jsem na konci perónu dva ozbrojené muže z ochrany železnic, a najednou mi došlo, že to jsou ti, kteří mne několikrát kontrolovali, když jsem se choulil zkřehlý v hale na lavičce a bylo ze mne cítit víno, že ani výpravčí mne jinak nezná, ne z televize, ale z řečí, které si možná o mně povídali na noční při silné kávě. Napadlo mne, že pro ně zřejmě nejsem úspěšný Steiner, ale pomatený bezdomovec, který tráví noci po nádražích a vlacích, a že to všechno nemůže být žádné opravdové vítězství.

Vlak vyjížděl z nádraží a na výhybkách se mnou zacloumaly otřesy. Vzpomněl jsem si na babičku a vzápětí na tátu a snažil si vybavit, kdy naposledy pro mne bylo někde prostřeno. Sevřel se mi žaludek a projela mnou strašná bolest: napadlo mne, že pomalu nevnímám, jestli je zima nebo jaro, že je to dávno, co jsem se naposledy koupal někde v rybníce, a že sice večeřím s krásnými, zajímavými slečnami, ale nemám u toho srdce až v krku a nepotí se mi vzrušením ruce, že mám dva byty a spím po vlacích, že mi nikdo neroztáčí ve tři pivo jako pan Pryl v pivnici Tunel, protože si někdy i jídlo nosím do tmy hlediště, zatímco se na jevišti zkouší, ale to, co se odehrává v záři reflektorů, to je jen cizí, a žádný můj opravdový život, před kterým jsem se stáhl, protože jsem v sobě nenašel dost odvahy.

To vědomí bylo nejstrašnější. Náhlá jistota, že já, Steiner, který chtěl všechno vždycky jenom opravdové, který se učil snášet rány, aby mohl bojovat na straně dobra, že přesně tenhle Steiner podlehl obyčejné iluzi.

Téměř bez sebe jsem vystoupil z přímého vlaku, sedl na lokálku a jel do skal. Pršelo, když jsem došel k zatopenému lomu, lehl jsem si na břeh a jednu ruku spustil do vody. Déšť, který mi padal do tváře, jsem vůbec nevnímal.

Když jsem konečně začal cítit chlad, vstal jsem a šel zavolat Honzovi z telefonní budky. Sluchátko zvedla jeho žena a řekla mi, že manžel pravděpodobně umírá.

Dvě minuty na otázky věčné

Vzal jsem si dovolenou, ačkoli jsem na ni neměl uprostřed sezóny nárok, a jezdil jsem pravidelně za Honzou. Ležel po úraze na klinice na intenzivní péči a měl po několika přestálých operacích hlavu úplně oholenou. Vypadalo to jako kdysi s jeho nohou. Malá naděje.

Měl jsem toho příliš na srdci a také na jazyku jsem měl mnoho otázek, nevydržel jsem se dívat, jak Honza odplouvá, musel jsem se svěřit alespoň jeho bezduchému tělu.

Doktoři na mne asi úplně zapomněli, protože mne nechali v pokoji možná i několik hodin, protože jak jsem se rozpovídal, nedovedl jsem přestat a převyprávěl jsem Honzovi celý svůj život od doby, co jsme spolu byli ve skalách kdysi před lety.

A nakonec ze mne vypadlo i to nejpálivější, že totiž já, který chtěl vždycky všechno nejen krásné, ale i opravdové, že já jsem podlehl iluzi a že mi je bídně, ačkoli mám všechno, co jen člověk může chtít, a právě v takové chvíli jsem si vždycky přál mít zjevení, ale potřebuji jeho, aby mi ukázal, co je iluze a co ne a jestli to všechno může mít nějaký vyšší a krásnější smysl a jestli láska je věčná a manželství se uzavírají v nebi.

Tentokrát už jsem necítil zadostiučinění nad tím, že Honza leží na posteli, zatímco já si sedím vedle ní, protože jsem od té doby hodně prožil a vrylo se mi do paměti, že není třeba komukoli závidět, protože i když někdo leží na posteli a někdo sedí vedle ní, všichni jsme na tom vlastně stejně. Všichni jsme poutníci hledající bod, ke kterému je potřeba se upnout, nežli se nám před očima objeví širé nebe.

Za několik dní mi volala Honzova žena, že se manželův stav začal zlepšovat, stále ještě ho držely při životě přístroje, ale několikrát se probral k vědomí. Všichni s nadějí očekávali chvíli, kdy se to bezvědomí už nevrátí. Jakmile však Honza nabyl vědomí a byl schopen komunikovat, ukázalo se, že ztratil paměť.

Nepoznával svoji ženu ani děti, neudivilo mne tedy, že nepoznával ani mne, ale pořád jsem se nevzdával naděje. Toužil jsem po tom, aby mi sdělil, jestli tam, kde dvacet osm dní pobýval, na pomezí mezi životem a smrtí, objevil nějaký onen svět.

Honzova hlava byla však stále příliš unavená a všichni hleděli v úžasu na to, že vůbec dokázala opět řídit základní funkce těla. Na mluvení už nezbývaly síly, komunikovat se světem byla pro Honzu ještě pořád neuvěřitelná námaha. Reagovat na otázky dokázal většinou tak dvě, možná tři minuty, pak několik minut už jen poslouchal a potom vyčerpáním usínal.

Musel jsem ho vést, začínat od jednoduchého vyptávání a pomalu se přibližovat ke své životní otázce, ale když už to někdy vypadalo nadějně, najednou jsem si všiml, že Honza sice pokyvuje hlavou, ale dívá se někam skrze mne, a že budu muset začít příště úplně znova, protože mi dnes už na nic neodpoví.

Já ale nutně potřeboval pravdu, abych se mohl jako kdysi on upnout na jediný bod a za ním jít, pomalu sunout kus šedé skály, kterou obsáhne můj rozhled, pod sebe a nezastavit se, dokud se přede mnou neobjeví volné nebe.

Oheň

Můj tatínek si zvykl, že s ním nikdo nechce sedět v lavici kvůli jeho tatínkovi. Mlčel a učil se vzadu na zahradě zacházet s míčem. Ale nesnesl a nezvykl si na posměch. Rozškrábal si pihy na nose, když se mu kvůli nim smáli, a když se mu smáli kvůli tomu, že neumí plavat, tak se jednoho večera ocitl na hrázi rybníka. Podíval se, jestli nikdo kolem doopravdy není, protože věděl, že se bude topit, ale nechtěl, aby ho vytáhli dříve, než se naučí plavat. Podíval se a pak skočil.

Byla už tma a ve tmě voda šplouchala a tatínek se topil, ale než se dočista utopil, naučil se plavat, jenže stejně, když druhý den plaval s ostatními, říkali, že to jeho plavání nemá styl. Tím už se ale táta netrápil, protože věděl, že udělal všechno, co bylo možné, a plaval tím svým stylem ještě v pokročilém věku v rehabilitačním bazénu s umělou kyčlí.

I já jsem ho tak viděl plavat. Nebyla to prsa, ani znak, ani kraul, byl to prostě tatínkův styl. A jako se tatínek ocitl jednoho večera na hrázi rybníka, tak jsem se já jednoho dne ocitl na okraji ohniště. Napadlo mne, že jestli je možné chodit po ohni, jsou možné i ostatní neuvěřitelné věci, o kterých jsme kdysi snili s Lucií v rovinách u Labe. Stál jsem tak blízko, jak jen mi to dovoloval žár.

Sáhl jsem do kapsy, vytáhl prošlou jízdenku a hodil ji před sebe. Pokud shoří, byl by to dobrý důvod ustoupit, a ona shořela. Okamžitě se vzňala a nezbylo z ní nic, ale já stál dál jako přimrazený a nemohl jsem couvnout.

Učenci radili, že nejlepší je představovat si, že člověk jde po mokré trávě, ale já jsem se viděl jako tatínek bojující o život v černé vodě pod hrází rybníka a představoval jsem si, jak šlapu nohama studenou kalnou vodu, jak ji šlapu ze všech sil, abych nalezl svůj styl a nemusel jít ke dnu. Snad díky té vodě jsem neměl na noze ani puchýř, když jsem přešel ohniště a vystoupil z něj na druhé straně. Zhluboka jsem se nadechl. Zmocnila se mne stejná naděje jako tenkrát, když mi ve skalách došlo, že se přeci jen naučím neuhýbat ráně. Náhle mi bylo naprosto jasné, že existují síly, o nichž jsem dosud nevěděl, a že mi ty síly mohou pomoci, abych se změnil.

Zanedlouho dokázal Honza poprvé vstát. Stál v okně a náhle se rozpomněl, že nemůže být zima, když venku není sníh, a že se střídá jaro, léto podzim a zima. Byl z toho objevu úplně nadšený, protože to najednou byla pevná půda.

Honza začal na té půdě stavět. Když za ním příště přijela jeho žena, bylo to velké shledání a Honza se stále na všechno ptal, jeho hlava uvykala námaze a nakonec se dokázal soustředit i přes deset minut.

To stačilo, aby mi Honza sdělil, že nic dobrého navždy nezmizí a že mne vídával jakoby z veliké výšky sedávat u svého bezduchého těla a slyšel všechno, co jsem mu o sobě vyprávěl.

Začínaly prázdniny a já odjel na chalupu v horách. Vstával jsem ráno a myl se studenou vodou v sudu pod velkou třešní, k snídani jsem obral rybízový nebo angreštový keř, běhal jsem a nepil a nekouřil, jedl jenom chleba, zeleninu a sýr. Nebyl jsem si jistý, jestli je právě tohle to, co se ode mne čeká, ale bylo to stejné jako s těmi letáky. Důležitá byla touha.

Napsal jsem Lucii dopis, že měla pravdu, že se láska uzavírá v nebi a že ji čekám v horách na jedné chalupě. Dvakrát denně jsem pak chodil dolů k autobusu, abych měl jistotu, že trefí, s bušícím srdcem jsem čekával na zastávce, ale Lucie jsem se nedočkal.

Honza mne povzbuzoval. Propustili ho z nemocnice do domácího ošetření a jednou týdně za ním jezdila sanitka s kontrolními přístroji. Když ho napadlo, že by mne mohl navštívit, sešel do garáže, otevřel vrata a nastartoval auto.

Pak vzpomínal, co se dělá dál, a nakonec správně zařadil a začal pouštět spojku. Bylo toho ale tolik najednou, že v okamžiku usnul. Auto se několika skoky dostalo před garáž a tam ho zastavil betonový sloup. Rána nebyla velká a Honzu ani nevzbudila.

Koutky úst

Když tatínek bydlel ve své lokomotivě, nechával si nosit jídlo ze závodní jídelny a chodíval se tam umývat. Ale během několika dnů začal mít po letech zase pravidelnou domácí stravu. Nosila mu ji jedna mladá paní v takovém třípatrovém kastrůlku.

Ačkoli tatínek bydlel ve strojovně, kde to páchlo naftou, pečlivě o sebe dbal, protože to považoval za svou povinnost vůči lidem, a po dlouhé době měl zase mladé, jiskrné oči, a ačkoli byl unavený, nakažlivě se smál.

Když pak opustil svou továrnu a lokomotivu a ztratil i nárok bydlet na podnikové ubytovně v místnosti dvakrát čtyři metry s postelí, skříňkou a stolem s jednou židlí, nabídla mu ta paní, že může zkusit bydlet u ní.

Tatínkovi se naskytla šance na všechno zapomenout a začít úplně znovu. Myslel si, že jeho nová paní od něj čeká za svou přízeň další veliké činy, a proto si hned mezi prvními v Kostelci pořídil živnostenský list, aby mohl přímo před jejíma očima svést další ze svých velkolepých bitev.

V době těsně po revoluci se dalo zbohatnout přes noc, stačil jeden opravdu dobrý obchod. Tatínek dlouho dělal vedoucího dopravy hned třinácti závodům a znal všechny zásobovače a skladníky v dalekém okolí, a tak stál v poměrně krátké době před cílem.

Jeho nadšení bylo veliké, a protože byl dlouho fotbalista a byl zvyklý dělit se o radost z branky s mnoha lidmi, běžel za svými kamarády do pivnice Tunel uspořádat velikou oslavu.

Dlouho do noci probíral s kamarády všechna pro a proti, všechny možnosti a šance svého velkého obchodu, takže se ráno špatně probouzel, a když konečně přijel obchod uzavřít, zjistil, že ho někdo předběhl, že mu zkrátka někdo jeho neuvěřitelný kšeft vyfoukl.

Tatínkovi hned nedošlo, kdo to mohl být, a stalo se mu ještě několikrát, že probíral všechna pro a proti svých obchodů v pivnici Tunel mezi kamarády, kteří začali jezdit v drahých bourácích, zatímco tatínek musel prodat svoje staré auto a poprosit mou maminku, jestli by si mohl vytáhnout ze sklepa staré kolo značky Ukrajina.

Někdo může říci, že tatínek sem tam hodně pil a že byl sem tam primadona, a já budu muset mlčet, ale nikdo nemůže říci, že neměl dobré srdce a že se nepokoušel bojovat na straně dobra, nemůže, aniž bych spustil velký křik. Křičel bych stejně jako táta, kdykoli se stala nějaká křivda. Třeba když v televizi ohlásili zdražování, vybíhal na balkon a křičel, co si o tom a o vládě myslí, křičel to dolů do sídliště v Mlýnské ulici.

Ale tehdy, když mu konečně došla zrada vlastních kamarádů, tatínek nekřičel, jenom se na dlouho zabořil obličejem do ramene své mladé paní a hledal sílu, aby mohl vytrvat, protože chtěl, aby ho alespoň jednou viděla stát na bojišti se zdviženou rukou.

Zanedlouho poté se na tatínka konečně usmálo štěstí, protože potkal někde bývalého okresního vedoucího dopravy, kterého kdysi tatínek ušetřil velkých nepříjemností, a ten vedoucí mu řekl:

„Pane Steinere, měl bych pro vás něco. Na Skalce se mělo stavět sídliště a postavily se jen potraviny, protože, pane Steinere, dnes už tady nikdo nedá dohromady peníze na velké panelové domy. Takže ono to vypadá, že ty potraviny na louce nemají velkou cenu, ale, pane Steinere, pod tím obchodem je kryt, stavěly si ho tam Lidové milice a ty jsou zrušené, takže majitel, který by udal hodnotu těch krytů, není, chápete, ten obchod se tedy privatizuje za pouhý milion, jenže, pane, ten bunkr, to jsou sklady a já vím, že jenom hodnota těch skladů jsou dva miliony. Kdo tedy koupí ten obchod za jeden, může obratem prodat jenom ty sklepy za dva, to nepočítám obchod, protože, pane Steinere, ono se tam bude stavět, protože ty parcely už jsou přiklepnuté jako stavební, protože město tam nechalo ještě kvůli sídlišti udělat inženýrské sítě, a tak tam bude vilová čtvrť a chápete, doufám, co to znamená, když vám řeknu, že v okruhu jeden a půl kilometru žádný jiný obchod naplánovaný není… jenže já sám to koupit nemůžu, protože jsem v komisi, ale vám to říkám, jenom vám…“

Ten večer poprvé nešel můj tatínek večer oslavovat s kamarády. Musel to slíbit tomu bývalému vedoucímu dopravního odboru. A ten na oplátku slíbil tátovi, že mu bude obchod držet. A držel mu ho dva roky a sám tím určitě moc riskoval, protože se ho jistě někde museli ptát, proč se věc s tím obchodem stále nehýbe.

Zatím můj tatínek zářil a líčil své mladé paní, že budou bohatí, líčil jí, co všechno jí pak koupí, a ani si nevšiml, že se ta paní usmívá trochu smutně, protože ona si představovala něco jiného. Představovala si, že tatínek bude mít na ni čas a ona nebude konečně sama doma a bude si mít s kým povídat.

Jenže tatínek neměl čas, musel sehnat jeden milion. Bylo to těžké, protože v okolí měl pověst neúspěšného obchodníka a žádná banka mu nechtěla půjčit, zvlášť když opíral před vchodem oprýskané kolo Ukrajina.

Tatínek si za žádnou cenu nechtěl půjčovat od svých bohatých kamarádů, takže mu nezbylo než objíždět vzdálenější banky. Jenže mu v tom začal bránit levý kyčelní kloub, který jako fotbalista příliš namáhal, a teď mu lékaři řekli, že je kloub úplně zničený, a měli pravdu, tatínek brzy nemohl téměř chodit.

Posílali ho na operaci a tatínek měl dostat endoprotézu, ale sami lékaři, protože tatínka znali a kdysi mu zašívali po šatnách rány, když byl ještě slavný, mu poradili, ať si nenechává dát český, protože ty nejsou dobré a občas lidem v těle praskají, ať si raději přes pojišťovnu zkusí zařídit pořádný americký kloub.

A tak tatínek jel do Prahy za lékařem, který ho už jednou v životě operoval, když utekl hrobníkovi z lopaty, a ten ho vzal někam do skladu a ukázal mu ten americký kloub a řekl: „Pane Steinere, my tady ty klouby máme, přineste mi potvrzení, že vám ho zdravotní pojišťovna zaplatí, a druhý den ho můžete mít.“

Tatínek tedy jel zpátky domů a rovnou do zdravotní pojišťovny, ale tam mu řekli, že americké klouby v seznamu nemají. A když tatínek tvrdil, že je viděl na vlastní oči, řekli, že ani v tom případě ty klouby nehradí.

A tatínek nemohl pochopit, jak je možné, že se dávají lidem do těla špatné věci, když existují dobré, můj tatínek se rozhořčil a po dlouhé době zase jako kdysi na balkoně křičel a oni mu řekli, že je stále stejná primadona, když nechce obyčejný kloub.

Vypadalo to, jako by sklapla tatínkovi past, protože by si mohl klidně ten kloub koupit, kdyby předtím koupil obchod se sklady, o kterých nikdo nevěděl, ale ten si nemohl koupit, protože ho moc bolel ten kloub.

Stalo se, že v jedné bance nakonec slíbili půjčit potřebný milion, slíbil mu to přímo ředitel té banky a bez začervenání řekl, že z půjčené částky je deset procent jeho. A tatínkovi, protože byl v pasti, nezbylo než mu na to kývnout, a tak ten ředitel slíbil, že všechno zařídí v bankovní radě.

Jenže když se měl tatínek dostavit k radě, musel si vzít taxík a jel taxíkem sto padesát kilometrů až do Prahy a tam musel v taxíku zůstat, protože měl tak velké bolesti, že nebyl schopen ani za milion vstát. A když byl zase schopen si alespoň sednout, bylo dávno po všem a tatínek jel zase taxíkem domů.

To trvalo dva roky a tatínek neustoupil a nenechal si dát špatný kloub. A před očima, těsně na dosah měl svůj velký obchod, těsně před očima mu visel jeho milion. Připadal mi jako antický hrdina, který za trest musí stát po kolena v řece podsvětí a nemůže se celou věčnost napít.

Zatím jeho mladá paní musela přijmout po práci místo uklízečky, pracovala od rána do večera, aby uživila oba dva, protože tatínek ztratil nárok na nemocenskou, když se vlastně odmítal dát uzdravit.

Po dvou letech ho doma navštívil bývalý vedoucí odboru a přišel se omluvit, protože se změnil jeden zákon a od té chvíle musel obchod prodat prvnímu zájemci.

Tak se tatínkovi rozplynul před očima milion i slavný čin, ale ještě stále odmítal dát si voperovat pochybný kloub, takže kdykoli mohl vstát, dovlekl se k telefonní budce a házel do ní mince a volal do všech klubů, ve kterých kdysi hrál, ve kterých střílel góly a klusal se vztyčenou rukou. A prosil, ať mu koupí dobrý kloub, že on pak s novým kloubem nastoupí před každým utkáním klubu a bude střílet exhibiční penalty a bude říkat, že mu mužstvo, které má nastoupit, umožnilo zase střílet penalty, protože mu zaplatilo endoprotézu.

Jenže předsedové a tajemníci klubů nejdřív slibovali a vodili tatínka za nos a doufali, že to spadne na někoho jiného, a nakonec se dávali sekretářkami zapírat.

Trvalo to další rok, co stál táta v řece podsvětí. A pak, když zjistil, že se jeho bývalí spoluhráči a trenéři dávají před ním zapírat, nekřičel ani neplakal, jenom několik dnů vůbec nejedl a nemluvil, a když se znova podíval na svou mladou paní, viděl, jak je upracovaná a ustaraná, a řekl jí, že je unavený, strašně unavený, že chce spát, že si nechá dát narkózu, že se nechá ve spánku rozpárat a zase zašít, jen aby nevěděl, jaký kloub mu do těla dávají.

Opravdový úsměv

V září jsem nastoupil už jenom do jednoho divadla. Prázdniny jsou v souborech často dobou přestupů a do našeho divadla nastoupila mladá talentovaná herečka Renata. Ano, byla to moje spolužačka, ta, se kterou jsem kdysi prorážel mantinel.

Zanedlouho šéf někomu slíbil dramatický přednes. K zahájení vernisáže nebo něco takového. S omluvným úsměvem to hodil na mne. Já sám recitovat neumím, obcházel jsem tedy herce. Všichni se samozřejmě vymlouvali a já se jim nedivil. Jet v pátek odpoledne recitovat do nějakého vystrkova!

Ale Renata mne zachránila. Řekla, že kdysi přednášela moc ráda a určitě si ještě na něco vzpomene. Šéf byl nadšený a slíbil nám proplatit diety a benzín. V pátek brzy po obědě jsme vyrazili, a když jsme se vraceli, pomalu se stmívalo.

Když ze zpáteční cesty zbývalo necelých dvacet kilometrů, stáli na návsi jedné vesnice chlapci a děvčata v krojích. Bylo to za prudkou zatáčkou, jel jsem pomalu, krojovaní kluci nám přehradili cestu. Stáhl jsem okénko a ptal se, co si přejí. Jeden z nich zvedl demižon, smál se, že mají dnes hody a že si s námi chtějí připít. Byli už trochu opilí. Vysvětloval jsem jim, že řídím, ale oni se jen smáli. Renata natáhla ruku po skleničce a přiťukla si s nimi. „Ještě za řidiče!“ naléhali ogaři a strkali dovnitř dolitou sklenku. „Ale pak už nás pustíte,“ smála se Renata. „Přísaháme,“ křičeli kluci.

Rozjížděli jsme se pomalu, vytahoval jsem okénko. „Kdyby něco, večer je v sokolovně zábava!“ volali za námi hodovníci. Když jsme byli za vsí, Renata se najednou rozesmála. Tak úplně uvolněně, radostně, že jsem to už dlouho neslyšel. Pak jsme se mlčky blížili k domovu.

Lampy na ulicích už svítily. Přijížděli jsme ke kruhovému objezdu a Renatin smích se ve mně pořád ještě ozýval. Projel jsem objezdem kolem dokola. Pak ještě jednou. A ještě. Celkem třikrát. Potom jsem odbočil zpátky na výpadovku a Renata neprotestovala. Už za tmy jsme dojeli až k sokolovně.

Nikdo nás tu neznal, ani ti opilí kluci, kteří už dávno zapomněli, že nás vlastně pozvali. Sedli jsme si přesto k jednomu volnému stolu. Nevadilo nám, že na nás občas někdo pokukoval. Objednal jsem kávu, upíjeli jsme ji a dívali se kolem.

Začala hrát krojovaná hudba a krojované páry předváděly nám neznámé tance. Pak spustila kapela polku a všichni od stolů vstávali do kola. Renata mne vzala za ruku a odtáhla mne na parket. Tančili jsme, já se snažil a Renata mne vedla. Vedla mne dobře a já najednou nemusel myslet na kroky a v tu ránu jsem si uvědomil, že držím v rukou pevné, pružné tělo a že cítím, jak se pod tenkou látkou hýbe.

Byl to dlouhý, nastavovaný valčík, ale nakonec stejně skončil, všichni se vraceli ke stolům, jenom my jsme ještě chvíli stáli a bylo to jako tenkrát s Lucií, když jsme se poprvé drželi za ruce na vagónu a váhali se pustit. Renata zvedla hlavu, upřela na mne oči a usmála se; podruhé v životě mi věnovala onen úsměv, který možná ještě někde leží natočený v policejních archivech.

Drobná gesta

Představte si, že tenkrát, když jsme spolu šli v Praze demonstrovat, naparádila se Renata tak neuvěřitelně kvůli mně. Bylo jí teprve osmnáct a nevěděla prý, jak to na uměleckých školách chodí, ale moc jí na mně záleželo, proto se mnou šla, přestože se hrozně bála. Ještě nikdy nebyla na žádné demonstraci, kromě prvomájového průvodu.

Velmi se snažila, aby vypadala klidně, ale její herectví nedosahovalo ještě takové úrovně, aby v něm nebyla křeč. A když pak upadla a rozbila si brýle a zjistila, že nemá šálu, že má monokl na oku a je rozcuchaná, bylo jí to líto, protože naše první schůzka nedopadla tak, jak měla. Zkusila se na mne usmát, když mne vedli před kameru, ale já jsem na ni prý ani nepohlédl a pak ji odvezli policejním antonem do Příbrami a celou noc ji tam vyšetřovali, a když ji pustili, neměla se jak dostat do Prahy, a když se tam konečně dostala, na kolejích jsem nebyl…

To všechno mi Renata vyprávěla a najednou bylo skoro ráno. Navrhl jsem, abychom přespali někde ve vesnici. Nevadilo jí to. Spíš by se bála, kdybych řídil opilý. Došel jsem za hostinským a ten mi nabídl nocleh přímo v prvním patře v sokolovně. Zaplatil jsem dva pokoje a dostal dva klíče.

Renata šla těsně přede mnou po tmavých schodech a já si mimoděk vzpomněl, jak jsem cítil její tělo pod tenkou látkou, a zatoužil jsem vztáhnout ruku a mít jako kdysi na plošině někoho u sebe, ale neudělal jsem to. Bál jsem se, že bych rozbil něco, co sotva začalo vznikat a co ve mně probouzelo naději.

Raději jsem rychle vklouzl do svého pokoje. Zhasnul jsem velké světlo, rozsvítil lampu na nočním stolku a sedl si na postel a ani jsem se nesvlékl; nepředpokládal jsem, že hned usnu, stalo se za jediný večer příliš mnoho věcí.

Dole ještě dohrávala hudba, když se náhle pootevřely dveře a v nich stála Renata, která nemohla usnout, protože prý mi zapomněla popřát dobrou noc. Přiznal jsem, že také nemůžu spát, protože mám v sobě příliš velký zmatek, a ona si sedla vedle mne a chtěla vědět, co může být v srdci mladého muže za zmatek. Pokusil jsem se jí vysvětlit, že to byl pro mne moc krásný večer a že po ní od té chvíle, co jsem ji držel při tanci, toužím, ale bojím se, abych to hezké nepokazil.

A Renata přikryla mou vypracovanou dlaň útlými dlouhými prsty, podívala se mi do očí a řekla, že mi věří, a v tom okamžiku, ačkoli nikde nebyl žádný roh, za který by se dal schovat hrnec s dršťkovou polévkou, mi stěny pokoje ve staré sokolovně začaly připomínat domov.

Kapičky jantaru

Moje maminka nikdy nepřestupovala z klubu do klubu. Přestože se tatínek na vlečce objevoval, jenom aby se učinilo věcem zadost, vydělal hodně peněz a maminka mohla být zpočátku se mnou doma.

U nás na sídlišti byla v tomto případě výjimkou. Ostatní maminky začaly mé kamarády z Mlýnské ulice vodit záhy do školky, protože, jak říkaly, jim nestačilo starat se jen o jídlo a nočníky a potřebovaly se seberealizovat. Moje maminka ale měla tolik práce s tím, aby se u nás leskly i příbory, aby všechny třásně od koberců byly pěkně srovnané a aby se na listech od květin neusazoval prach, zkrátka aby všechno doma bylo útulné a voňavé, že jí na jinou seberealizaci vůbec nezbýval čas.

Pokud se ale mohu spolehnout na své dětské dojmy, myslím, že maminka byla ve své domácnosti prostě a jednoduše šťastná. Když bylo cítit, jak voní v troubě oběd, vcházela do velkého pokoje překontrolovat, zda jsou hladce vypnuté potahy a visí rovně všechny obrazy, jestli jsou zalité květiny a utřený prach, otáčela se pomalu kolem své osy a pak mne většinou brávala do náruče, aby se se mnou pořádně zatočila. Čím dál tím více si myslím, že jsem v životě dokázal mnohým projít, protože do mne v těch krásných chvílích, kdy se mnou tančila po pokoji, zaklela maminka navždycky velký klid a důvěru v to, že na světě je spousta štěstí.

Snad je do mne zaklela, jako vydrží být slunce zakleté po milióny let do kapek jantaru. Když teď sám uspávám své děti a každé z nich mi oddechuje na jednom rameni a je ticho a tma, jenom ve střešním okně nad mou hlavou se posunují hvězdy, často se mi derou štěstím slzy do očí a doufám, že se toho štěstí zhluboka nadýchají.

Aby jim bylo oporou v těžkých chvílích. Až zjistí, že ani já, ani maminka, ani nikdo jiný není úplně dobrý. Až s hrůzou zjistí, že úplně dobří nejsou ani oni sami, že v každém z nás se perou o míč dvě protichůdná mužstva. Až přijde čas, aby odešli do světa proběhat moře cest, aby ve svém srdci nalezli nakonec zpáteční směr domů.

Tenkrát, když jsem byl malý a když oběd byl připraven, čekávali jsme u okna, kdy přijde tatínek na oběd domů. Zpočátku, než začala hasnout jeho ligová hvězda, jsme nečekali dlouho, býval přesný. Ale když přestal dostávat od vedení svého klubu všelijaké prémie za vyhrané zápasy, nastřílené branky a přihrávky na ně, našla si maminka místo na očním oddělení.

Začala chodit do zaměstnání ve stejném věku jako její maminka, má druhá babička, která byla v domácnosti až do jara roku čtyřicet osm, kdy se práce stávala čím dál tím více povinná a mít dobře zavedenou domácnost přestávala být zřejmě čest.

Můj druhý dědeček byl porybným. Bydleli v domku u Vltavy, navíc obklopeném rybníky, a pokud ho práce nezavedla ten den příliš daleko, stavoval se doma na oběd. Pokud měla být k obědu ryba, nahazoval dědeček udici rovnou z okna kuchyně, a zatímco připravoval babičce do kamen dříví, moje maminka hlídávala červený splávek.

Červený splávek byl dědečkův protest, po okupaci německou armádou přetřel tou barvou všechny splávky. Byl to mírný člověk a říkával, že každý se má bouřit jenom tolik, na kolik stačí. Když přišel Únor, splávky nepřetíral, protože nedával nové vládě takové šance jako Němcům, doufal, že nevydrží dlouho, ale komunisté tu byli, ještě když umíral.

Dědeček obcházel rybníky za každého počasí, za horka, za vánic i v deštích. V zimě se musel prohazovat vzhůru, ven z vltavského údolí, a na jaře mu tekla do kuchyně voda. Povodeň přicházela každý rok. Dědeček s babičkou byli připravení a přenášeli na půdu slepice. Pak jezdili v prudkém proudu s těžkou pramicí, dědeček vesloval a tahal na břeh dřevo, které plavalo kolem. Kmeny, prkna z kůlen i čísi ploty. Bez povodně by nebylo dříví na zimu. Dříví přes léto vysychalo na břehu, a když jakž takž vyschly zdi v kuchyni, celý dům se každoročně bílil.

Stavení muselo být vybílené, aby měl dědeček hezký domov.

V tom domku se přece narodil, umřel tu jeho tatínek a po něm jeho maminka a mně se tu zase maminka narodila. V době, kdy chodila na druhý stupeň základní školy, se ale začala připravovat stavba údolní přehrady a podle propočtů měl být její rodný dům zatopen.

Maminka si přála, aby byl zatopen co nejdříve, protože se musela starat s rodiči o malé hospodářství, a děti z města se jí někdy smávaly, že se dělí o voňavku s kozou. Byla jediná, pro koho nebylo stěhování strastiplné. Bylo odsouváno a v době, kdy se její věci začínaly přesouvat do nového bytu ve městě, studovala už v okresním městě zdravotní školu.

V novém družstevním domě tekla sice teplá voda a i na chodbě hřálo ústřední topení, ale dědeček tam byl nešťastný. Nemohl se starat o své králíky a slepice, najednou nebylo potřeba naštípat v předvečer dříví, aby babička mohla usmažit rybu na rozpálených plátech kamen. Dědeček musel nechat dole u řeky svou pramici a všechny užitečné nástroje, z nichž každý měl své přesné místo a dohromady tvořily známý a přehledný svět. Musel nechat dole u řeky jaro, léto, podzim i zimu, protože ty tam byly stružky, kterými obtékal po svahu dolů kolem stavení každý větší déšť, velká lopata, kterou se odhazoval sníh, s krátkým držadlem, jež padlo přesně do ruky, kbelík s vápnem, který čekal na jarní bílení, to všechno musel dědeček vytrhnout ze svého srdce. Když se vrátil z pochůzky kolem rybníků, sedával za oknem, vyhlížel ven a kouřil jednu cigaretu za druhou.

Jednoho dne potkali dědečka na obchůzce rybáři. Zaťatou pěst levé ruky si svíral pravačkou v podpaží, byl nachýlený dopředu a šel. Nezastavil se, neodpověděl na pozdrav, bylo to divné, ale prý se ničeho neodvážili a nechali ho. Myslím, že mu tím prokázali službu, protože když se za ním přeci jen rozběhli, byl už dědeček jednou nohou doma, ležel na zemi v kuchyni svého rodného domku, který stále ještě stál na břehu, protože se stavba přehrady opozdila.

Nebyl jsem mu na pohřbu, ani babičce, která si zanedlouho nato zlomila nohu a zemřela na tukovou embolii. Když kdysi dávno maminka dokončovala zdravotní školu, bydlela poslední rok už u tety.

Nepoznal jsem ani dědečka, ani babičku z matčiny strany, ale stejně o nich vyprávím. Maminka se k nim totiž často vracela ve vzpomínkách, když mne jako maličkého uspávala. Ptala se, o čem chci slyšet dnes, a já pokaždé odpovídal stejně: Co jsme dělali.

A přestože to vlastně znamenalo, co my dva jsme doma dělali, nikdy jsem se nebránil, když maminka najednou přes příhody našich všedních dnů sklouzla kamsi daleko do svého dětství.

Tatínkův křik

Můj tatínek v zápalu boje často křičel. Křičel na hřišti na rozhodčího a často za to dostával žlutou kartu. Křičel při mistrovství světa v hokeji a nejvíce křičel, když jsme hráli proti Rusům.

Pokud se navíc stalo, že jsme s nimi hráli ve finále o zlatou medaili, vstávala maminka ten den ráno se zoufalým pohledem a ovázanou hlavou. Už před zápasem se tatínek dostával do ráže. Občas vyšel na balkon a křikl pro začátek do našeho sídliště v Mlýnské ulici: „Dneska vám to naklepeme, Ivani!“

Pak se spokojeně posadil do křesla u televizoru a čekal, až skončí předcházející program. Maminka nakukovala do dveří a zatím klidně mu domlouvala, že to je jenom sport, jenom hokej, a jestli by se kvůli tomu muselo tolik vyvádět.

Tatínek jí ale nerozuměl, protože on nikdy neříkal fotbal nebo hokej, on vždycky říkal fotbalový zápas a hokejový zápas. Jako vyžadoval náležitou podporu od svých fanoušků, podobně byl připraven nasadit coby divák všechno na podporu našeho národního mužstva.

A ještě ke všemu se musel jednou v noci neozbrojený dívat do hlavně ruského kanónu.

Není ani divu, že když ruský hráč udělal něco proti pravidlům hry, vybíhal tatínek na balkon, pevně sevřel oběma rukama zábradlí a vykřikoval lidem do oken nesmlouvavě peprné poznámky o nízkém ruském charakteru.

Bývaly časy, kdy maminka zkoušela balkonové dveře hájit vlastním tělem, ale ty rychle přešly. Nenápadně tedy přestavovala nábytek tak, aby od křesla k balkonu nevedla přímá cesta, ale tatínek si ji vydupal. Vzpomínám si, jak to dopadlo, když matka zkusila využít šera obrazovky a tiše postavila do cesty židli.

Od té doby bývala cesta k balkonu přímá. Maminka se přesto nedokázala vzdát alespoň slovních domluv, opřených o naši budoucnost. Ale řeči o tom, že jiní vstupují do strany, aby se jejich děti dostaly na školy, a že to samozřejmě od táty nikdo nečeká, ale mohl by pro mou budoucnost udělat alespoň maličkost, a totiž jednou za rok, při mistrovství světa, mlčet, tatínka jako by ještě více rozplameňovaly.

Pokud se stalo, že jsme prohráli, vykřikoval do světa na adresu mocného východního impéria velmi chmurná proroctví, za něž by mne nenechali dostudovat snad ani jesle, ale nebylo to nic proti tatínkovu opojení z vítězství.

Tehdy totiž rozjařeně doporučoval poraženým hokejistům i všem jejich rudým kamarádům ty nejpřímější únikové cesty. Já všechno pozoroval s největším zaujetím, maminka si vyměňovala obklady a tatínek radil hostujícímu celku, aby si na zpáteční cestě pro útěchu zamával svou rudou vlajkou.

Vzpomněl jsem si na to, když jsem ho navštívil po operaci. Díval se zase na televizi. Nemohl dělat skoro nic jiného. V kyčli se mu hojil český kloub. Jednoho dne vystoupil v televizi nějaký odborník a oznámil, že po mnoha úvahách přestanou dávat lidem jako kyčelní endoprotézu český výrobek. Tatínek nemohl vyskočit a běžet na balkon a chytit se zábradlí, ale mohl alespoň křičet.

Mohl, ale nekřičel. Tatínek, který bombardoval dlouhou dobu všechny možné odpovědné orgány včetně ministerstva zdravotnictví otázkami, proč dávají lidem mizerný kloub, a dostával odpovědi, že kloub je dobře prověřený, se podíval na svou paní a řekl, že je dobře, že byl užitečný a že dají dobrý kloub alespoň všem, co přijdou na řadu po něm. Myslí, že to bylo tatínkovo opravdové vítězství.

Mladá paní přikryla jeho silnou ruku svou upracovanou dlaní, podívala se mu do očí, a přestože tatínek ani jednou od té doby, co se k ní nastěhoval, nemohl své paní ukázat, jak stojí s vítězně zvednutou paží, šeptla, že ho miluje.

Na ta slova tatínek vystoupil ze své podzemní řeky a zanedlouho mu dokonce, ačkoli měl invalidní průkaz, nabídli dobrou práci. Nabídl mu ji bývalý podnikový ředitel, ten, kterého obětovali za revoluce náměstci, ten, který si poté, co ho sesadili, pořídil malou restauraci a teď si koupil za babku část továrny, kde kdysi řediteloval a kterou ti povedení náměstci mezitím stačili vytunelovat.

A po nějaké době byl ředitel tatínkovi za svědka. Konečně totiž požádal o ruku svou kdysi mladou paní. Byla to tichá svatba, bez lidí, jen se dvěma svědky, a když novomanželé slibovali, že spolu budou snášet dobré i zlé, věděli, o čem mluví.

Tatínek se nerozhlížel jako na stadionu vítězoslavně kolem a měl oči jenom pro svou paní, dokonce na sebe ani jednou neupozornil tím, že by zvedl ruku, pouze se usmíval, jak jen mu to jeho koutky úst dovolovaly.

Maminčin sen

Když maminka začala dojíždět na střední zdravotní školu do okresního města, mohla si najednou kdykoli zajít se spolužačkami do biografu, do muzea nebo do cukrárny na kávu.

Město jí učarovalo, ale ačkoli už tehdy byla velmi čistotná a drhnula se mýdlem na společné umývárně, jak jen mohla, občas jí někdo naznačil, že je cítit hnojem. Maminku to trápilo a často si vymýšlela přednášky a praxi, aby nemusela na neděli domů.

Doufala, že se vdá za někoho, kdo s ní bude žít ve městě, v bytě, kde se věčně nepráší z kamen a z kouře nezešednou záclony, kde jsou velká okna a spousta slunce a všechno je voňavé. Tehdy se v kavárně seznámila s tatínkem. Ačkoli byl oblečený jinak, než bylo běžné, neuvěřila mu, že se tak mladý už podíval do světa. Ale tatínek měl v náprsní kapse barevnou fotografii a na ní stál před Eiffelovou věží. Zaplatil za maminku kávu a pozval ji na hřiště, ukázal jí, jak si umí hodit nohou míč na hlavu a hlavu šikovně sklonit, takže se mu míč sveze na prsa, a v tom okamžiku vypne prsa a odrazí jimi míč dopředu a okamžitě za ním vyrazí.

Tu neděli maminka zase nejela domů do údolí k Vltavě, kde její tatínek štípal v předvečer dříví a otíral si na schodech z podrážek věčné bláto, ale třikrát se vracela do sprchy a znovu a znovu se drhnula mýdlem, než si konečně dodala odvahu, protože byl čas jít na stadion, kde nastoupil můj tatínek v dresu hostů.

A v jednom okamžiku dostal tatínek míč na nohu a vyrazil na soupeřovu branku a těsně za ním, jemu doslova v patách, dupal soupeřův obránce, ale když tatínek míjel místo, kde maminka seděla, naznačil kličku a vzápětí se na místě zarazil a hlídal si míč u nohy. Soupeř, který něco takového nečekal, přelétl kolem tatínka dopředu, a než se otočil, stihl tatínek s úsměvem pokynout hlavou na pozdrav mamince, potom obešel kličkou soupeřova obránce, který se mezitím vracel a už pomalu zuřil, prokličkoval se celou soupeřovou obranou a vyrazil proti brankáři.

V takovém případě brankář nemůže zůstat mezi tyčemi, musí jít naproti útočníkovi, co nejblíže hranici ne malého, ale dokonce velkého vápna, aby mu vykryl co největší úhel, ale musí si dávat velký pozor, aby se nedal přehodit, a v okamžiku, kdy útočník vystřelí, se musí jediným zoufalým skokem vrhnout po míči. Také tento brankář to udělal a vymrštil se do vzduchu směrem, kterým měl míč letět, ale tatínek střelu jenom naznačil a v posledním zlomku vteřiny nohu ubrzdil, takže zatímco brankář přistál kousek od něj na zemi a byl už úplně bezmocný, tatínek ho malým obloučkem obešel a zastavil míč přímo na brankové čáře.

Tatínek si klekl na zem vedle toho míče a klidně pozoroval všechny nepřátelské obránce, kteří se k němu pochopitelně řítili a dupali, protože byla naděje, že tatínek udělá nějakou chybu a nechá si míč vzít. Všichni napětím vůbec nedýchali, protože to skutečně už už vypadalo, že tatínek branku nevstřelí, protože obránci k němu pádili malým vápnem, že nestihne vstát a branku vstřelit, ale v poslední vteřině, když se první kopačka blížila k jeho míči, tehdy se tatínek usmál a posunul míč za lajnu hlavou.

A zatímco všichni soupeřovi obránci, kteří nestihli svá rozběhnutá těla zabrzdit, se třepali v brankové síti, tatínek pomalu přeběhl hřiště se vztyčenou rukou a postavil se v místě, kde na tribuně seděla maminka.

Ten den dal tatínek tři branky a pokaždé přeběhl celé hřiště s rukou vztyčenou vysoko nad hlavou a zastavil se před tribunou v místě, kde viděl maminku. Nakonec už se soupeři nesnažili vzít tatínkovi míč, ale šli mu po nohou a pokoušeli se ho zranit, a dokonce v jednom okamžiku se jim podařilo podtrhnout mu při nájezdu na branku zezadu nohy a tatínek se řítil setrvačností po zemi a maminka viděla, jak kolem něj vyletují ze země kousky drnu. Myslela si, že už vůbec nevstane, ale tatínek po chvíli vstal a rozhodčí pískl a dal obránci, který tatínka poslal na zem, žlutou kartu.

Protože to byl hráč domácích, spustil se velký pokřik na tom nepřátelském hřišti a všichni místní příznivci dupali a křičeli a bušili vší silou do bariér, aby se rozhodčí bál propříště udělat něco takového.

Ale tatínek se nikdy nebál a také tentokrát, když lidé bušili do zábradlí, se postavil před maminku a usmíval se, aby viděla, že je úplně klidný. Po zápase, ještě než odešel do šaten, přeskočil tatínek zábradlí a vzal přede všemi maminku za ruku a řekl jí, že všechny ty branky střílel jenom kvůli ní. Byl cítit potem a na tváři měl hlínu a na lokti krev, políbil maminku na ruku a mamince najednou bylo úplně jedno, že se všichni dívají, protože jí bylo chvíli horko a chvíli úplně k zalknutí, okamžik se jí zdálo, že se sveze sladkou bezvládností z lavičky, ale nemohla se zbavit pocitu, že se vznáší kdesi vysoko, v těch největších výšinách, kam dolétne jen lidská touha, lidský sen.

Když vyšel ze šaten, maminka si vůbec nevšimla, jak je tatínek ztrémovaný, protože to bylo poprvé, co si troufnul políbit děvče, a musel sebrat všechnu svoji odvahu, aby se nebál, že se mu maminka vysměje za to, že žil schovaný za plechovými vraty, že koktá, a když si kleká na koleno, má nohavici v blátě.

Kývala, aniž rozuměla slovům, dívala se upřeně do tatínkových očí a kývala mu na všechno, protože tatínek byl její hrdina a ona mu vykročila vstříc. Mlha za mnou a mlha přede mnou. Během jediné vteřiny. Byla připravená jít kamkoli, nejíst a nespat a šít a prát a utírat prach, nasadit všechen čas a síly a všechno, co má, pro svého hrdinu.

V krátkém závanu skutečnosti viděla, že tatínek skrývá koleno, a bylo jasné, že ona je teď ta, která tatínkovi bláto z kalhot vypere, ačkoli bydlela v budově obehnané mřížemi, které se říkalo internát. Byla neděle, kromě vrátných všichni pryč, ale tatínek byl hrdina, kterého vrátní ani mříže nezastaví. Maminka otevřela okno svého pokoje ve druhém patře a trnula, když tatínek začal šplhat vzhůru po mřížích, ale nakonec byl tu a sevřel ji pevně svýma silnýma rukama. Maminka cítila mocný stisk těch rukou, který ji držel vzpřímenou, zatímco jí slábla kolena.

A tatínek vyprávěl mamince, že bude neporazitelný, dokud bude mít na sobě dres s číslem sedm, protože měl čtyři bratry, takže jich dětí bylo doma pět a s tatínkem a s maminkou tedy právě sedm.

A že on vždycky chce hrát na straně dobra jedině v dresu číslo sedm.

Maminka se cítila být nedaleko, na dosah věčnosti. Věděla, že nikdy v životě ji nesevře jiná náruč. Někde dole objímal vyvolený muž její tělo, ale ona vzlétla vzhůru, byl to střemhlavý let. Maminka kroužila vysoko a všechno, co se dělo dole, byla jenom závrať a jenom štěstí. I to, když je našli vrátní, a maminka byla vyloučena ze školy a musela dostudovat na jiné zdravotní škole u tety na opačném konci Čech. I tatínkova zranění a noci, kdy nespala, protože jsem byl nemocný nebo se mi prořezávaly zoubky.

Když jsem se narodil, panoval strašný mráz. Na plošině vagónu měli železničáři trup tryskového letadla, tlačili lokomotivou vagón před sebou a plamenem museli vypalovat závěje z tratí. Maminka si mne jednou rukou přidržovala pod kabátem na těle, abych v kočárku nedostal zápal plic, a i když měla rukavice, přestávala cítit prsty, ve kterých nesla nákup. Uhlí docházelo a uhelné sklady dlouho čekaly na nové. Ale moje maminka měla od své velké neděle hluboko v sobě slunce zakleté v kouscích jantaru. Kroužila v tom slunci vysoko nade vším a její oči se smály. Smály se celé dny, měsíce a roky, ještě když jsem začínal chodit do školy. Byl to dlouhý a střemhlavý let.

Ruce

Po letech, po dlouhé době, když byly poryvy větru příliš silné, musela i má maminka na zem. Najednou viděla, že tatínek při pohledu na ni už nemá onu jiskru, kterou si zapamatovala navždy v jeho oku, viděla, že nebývá často doma ani v době, kdy nemá zápasy, turnaje, soustředění a tréninky. Viděla, že už není mladá. Maminka nedokázala přijít na to, kde udělala chybu a proč je najednou v troskách všechno, co mělo být navždy. Čichala si mimoděk k rukám v podezření, zda nejsou cítit po hospodářství na břehu Vltavy, a znovu a znovu si je mydlila.

Skláněla se nad šicím strojem, mými úkoly do školy, nad kuchyňským dřezem a operačním stolem, aby se nemusela otočit a podívat zpříma do tváře tomu, co ji lekalo. Byla krásná a její krása přitahovala všelijaké muže, ale maminka nikdy nezvolila jinou než tatínkovu náruč. Tehdy ne, dokud se tatínek k nám občas vracíval, ačkoli to vždy končilo křikem, ani tehdy, kdy už zůstával na své ubytovně s postelí, jednou židlí a stolem.

Maminka se snažila ukrýt ve své práci a nikdy nezměnila mužstva, nakonec byla na očním oddělení služebně nejstarší, nikdo neměl o jeho chodu lepší přehled a pro primáře oddělení se stala pravou rukou.

Primář byl vdovec, o dvacet let starší nežli ona, a jmenoval se Cejn. Snad kvůli tomu jménu mamince vždy připadal tak trochu důvěrně známý. A po letech stačilo říci třeba „zítra máme čtvrtek“ a maminka kývla a primář věděl, že nezapomněla a špinavá prostěradla a ubrusy a propocené župany s černým razítkem jsou v nemocniční prádelně. Stačil pohled, aby maminka pochopila, že operující primář potřebuje nutně otřít čelo, stačilo nastavit ruku a maminka podle operačního postupu podávala chirurgické kleště a skalpely, jehly a další potřebné nástroje.

Na sále bývalo nakonec ticho, jen mlčenlivá ústa v operačních rouškách, ale maminka věděla, že jeho oči na ní spočinou o zlomek vteřiny déle, a o chvíli déle spojují podávané operační nástroje její ruku s rukou druhého člověka.

Nebylo to takové, jako když se tatínek v neporazitelném dresu dotkl poprvé svými rty ruky mé maminky. Nebylo to jako vagón s plošinou, který vás veze na vysněný ostrov, a nebylo to jako vír, který se vás zmocní a vyhodí na úplně jiném místě, v bodu, po kterém jste toužili, anebo kterého jste se báli, ale jakmile jste tam, už nikdy se nechcete vrátit zpátky, nebylo to dunění pražců ani hlahol zvonů. Bylo to jemné souznění uprostřed ticha, ve kterém se zdály tetelit rolničky.

Nebeská lastura

Sezóna byla v plném proudu, ale nedokázal jsem myslet téměř na nic jiného než na sebe a Renatu. S významným výrazem jsem ji pozval na slavnostní oběd a byl jsem odhodlaný ji po té baště požádat o ruku.

Už cestou tam jsem tím byl cele zaujat a všechno ostatní mi v té chvílí přišlo nepatrné. Jen tak si mohu vysvětlit, že jsem nasypal do čepice tolik peněz haré-kršňákům, kteří chtěli příspěvek na provoz haré-jídelny. A jenom tak si mohu vysvětlit, že jsem vzápětí usadil Renatu v poměrně drahé restauraci, rozmáchle ji vyzval, aby si vybrala, na co má doopravdy, ale doopravdy chuť, a v žádném případě nešetřila mou kapsu, aniž bych se přesvědčil, kolik mi vlastně zbylo.

Když jsem si pak na záchodě zoufale prohledával kapsy a vzápětí u stolu svou vyvolenou přesvědčoval, že úvodní polévka byla vlastně velmi sytá, a co se mne týče, mohl bych ostatní chody už odříci, nebyl jsem už, jak se říká, ve své kůži.

Renata ale pod vlivem mé předchozí agitace trvala na několika chodech, díky nimž jsem ji musel nechat v cizokrajném gastronomu v zástavě a vyrazit do ulic, kde jsem chvíli pobíhal sem a tam, než jsem potkal známého, který byl ochoten mi půjčit.

Přestože se mi tedy povedlo získat zpět své rukojmí, nebyla se mnou řeč, sklesle jsem Renatu vyprovodil až ke dveřím ubytovny a stejně sklesle bych odvrávoral, kdyby mne nepozvala na kávu, které jsem se ani nedotkl, a díval se na hostitelku, jako kdybych ji už nikdy neměl uvidět. A padal bych a padal, kdyby mne nezachytila ve své náruči.

Představte si, odstěhovali jsme se na chalupu, na které jsem kdysi strávil opuštěné léto, a zanedlouho se Renatino bříško začalo zakulacovat. Přišel čas zamyslet se, čím nás na takové samotě uživím, ale nakonec jsem to nebyl já, koho napadlo, že bych mohl dělat hrníčky.

Jednoho dne Renata přivezla z města příručku pro keramické kroužky a z nedaleké dílny nám poslali na dobírku trochu hlíny. Rozevřel jsem příručku na straně jedna a pustil se do práce. Za necelý rok byl na světě první prodejný hrnek a mezitím jsme neměli zrovna na růžích ustláno, ale najednou mi došlo, že se mi vlastně splnil dávný, veliký, zapomenutý sen.

Zařídil jsem si dílnu vzadu nad koupelnou, abych mohl být stále doma. Nejdůležitější ze všeho je pec a vysoký stůl, protože všechno, co nemusí být vytočeno na kruhu, dělám nejraději vestoje.

Po několika letech jsme už měli děti dvě, já se naučil obstojně dělat hrníčky a také vylezlo na povrch hodně věcí, takže skončily všechny iluze, a i když to nebylo vůbec lehké, pomáhalo nám vědomí, že je potřeba znát pravý stav věcí, abychom se pak jako Honza mohli soustředit do jediného bodu a stav věcí pomalu, ale jistě zlepšovat.

Ukázalo se, že je to doopravdy tak: když se lidé při prvních neúspěších nevzdají, ale začnou je spolu překonávat, všechno je den ode dne krásnější. Je to pohádkově krásné, přesně takové, jaké jsem si to představoval před lety pod svatým Václavem.

S Honzou jsme se navštěvovali, jak jen to bylo možné, a často se s ním přihrnul i Koťátko. Jednou jsme si zase povídali o tom, co bylo, a Honza nevím proč považoval za nutné mi připomenout, že ani on nebyl nikdy dobrý, přestože vím, že o to už tak dlouho usiluje. Dokonce prý, když ležel kdysi v nemocnici se svou nohou, si říkal, proč se to muselo stát právě jemu, když já jsem spadl dvakrát před ním, navíc ze stejného místa; a když ještě nosíval své transparenty v průvodech, pokaždé se velice bál a v duchu si svoje nadšení ošklivými slovy vyčítal, prý se skoro toužebně rozhlížel, jestli už se blíží policajti, aby už ho měli, aby ho zmlátili a vzali mu ten transparent a on už měl všechno za sebou.

Přiznal jsem se, že tenkrát, když mi Honza během deseti minut vyjevil svou pravdu, zmocnily se mne pochybnosti; stále se mi totiž vracela myšlenka, že je to sice on, který vždycky mluví pravdu, ale že měl přeci jen dlouho rozbitou hlavu a není to dobré ani s jeho pamětí; a i když je to smutné, nedaří se mi být úplně dobrý ani hodinu, natož den.

Pak se přidal Koťátko, že ani on na tom není nejlépe, protože je zvyklý na svůj klid a ticho a často mu tady dole leccos zbytečně leze na nervy.

Tak jsme seděli a přemýšleli, kdo je vlastně na světě dobrý… Aby nám Honza udělal radost, prohlásil, že člověk se svou nedokonalostí nesmí nechat odradit, ale bojovat o co nejlepší výsledek s tím, co má.

Abych já udělal kamarádům radost, vyprávěl jsem jim, jak jsem se jako malý vylekal, když jsem vběhl na hřiště, a tatínkovi soupeři byli najednou příliš velcí a příliš dupali, takže dobro bylo zblízka o mnoho těžší. Od té doby jsem si už nevšímal tolik hry, všech těch velkých a dupajících, ale snažil jsem se v tom zmatku neztratit z očí svého otce.

Chvíli jsme mlčeli a pak najednou vstali, protože jsme ucítili, že si navzájem věříme, že ani jeden nikdy nepřestaneme svou skálu stlačovat pod sebe, dokud se neobjeví širé nebe, že musíme, protože už to nejde zpátky.

A já najednou cítil ohromující jistotu, že lidské srdce pochází z veliké výšky a že je jako lastura, ze které ještě po letech můžeme slyšet moře, a že každý z nás v sobě takovou nebeskou lasturu nosí, aby nezapomněl, že tam vysoko nad námi je pro něj navždy prostřeno.

Větev

Nakonec pan primář Cejn přesluhoval. Trochu se mu stářím třásly ruce a při úterních operacích raději nechával maminku za sebe dělat některé drobné zákroky. Když odešel do penze, maminka za ním chodila každý den, protože potřeboval, aby se o něj někdo postaral.

Přišlo jí to úplně samozřejmé, protože nikdy nepřestoupila do jiného mužstva a byla zvyklá starat se o stárnoucí pacienty. Ale jednou, když měla u pana Cejna zase vzorný pořádek, se najednou zatočila jako kdysi před mnoha lety se mnou v náručí, než jsme šli vyhlížet tatínka. A uvědomila si, že už je dlouho, vlastně velmi dlouho šťastná.

Krátce nato se nás rozhodla navštívit. Přišel jsem jí otevřít a prý jsem se na ni usmál nevyspalýma očima. Obě děti celé noci křičely. Jednomu rostly zuby a druhé bylo nemocné. A maminka najednou zapomněla na všechny ty roky, kdy na mne žehlila a vařila a prala a já s ní promluvil tak nanejvýš půl slova a bylo ze mne cítit pivo a kouř, když jsem se vracel zpátky z pivnice Tunel. Náhle dostala chuť mne pohladit po tváři jako kdysi, když jsem byl ještě úplně malý, a já neuhnul. Od té doby k nám maminka jezdila častěji a pomáhala nám s dětmi.

Chlapci se jeden po druhém učili první kroky. Drápali se před dům a stejně jako jejich dědečkovi, který se kdysi učil plavat, jim nezáleželo na stylu. Bylo to plazení a trochu lezení a náznaky chůze, cokoli, co je mohlo dostat pod strom před domem.

Stačila trocha nepozornosti a seděli pod ním. Na počasí jim nezáleželo, seděli pod ním třeba v dešti a křičeli vzhůru svoje: Toto! „Toto“ bylo jediné slovo, které v té době kromě slova „máma“ uměli, a opakovali ho, dokud jsem je nezvedl a nepověsil na nejspodnější větev. Pak byli spokojení, měli své „Toto“, kterým označovali téměř celý svět. Musel jsem je úplně pustit, chtěli viset sami. Smáli se a výskali do poslední chvíle, dokud je neopustily síly, dokud neprolétli vzduchem, aby je zachytila moje náruč.

Vesmírná loď

Není pravda, že vždycky všechno šťastně skončí. Kulisák Benda asi zklamal maminku, která mu prý před spaním vyprávěla krásné pohádky. Jakmile ho propustili, odjel s nějakými kamarády do Itálie.

Snad ho tam vedla chytlavost, o které se mnou často mluvil, a díky ní zřejmě také zanedlouho podstrkoval turistům na ulicích lehčí drogy, které nakonec začal brát i sám, a skončil prý v nějakém klášteře, v péči charity.

Když jsem byl malý, i mně maminka před spaním vyprávěla. Přes den jsem si prohlížel a nechával vyprávět pohádky, ale kdykoli se maminka ptala, co mi má vyprávět před usnutím, prosil jsem: „Vyprávěj, co jsme dělali!“

Ležel jsem v postýlce a maminka vyprávěla příběhy strýců a tet, babiček, dědečků, pánů a paní, které jsem nikdy neviděl, skutečné příběhy. Byla tma, postýlka plula ve tmě jako nějaká loď a ze tmy se vynořovaly postavy tak, jak je přivolávaly maminčiny věty.

Někdy bývám večer hodně unavený. Pracuji vestoje vlastně celý den, když dělám vzadu ve své dílně hrnky. Stojím za stolem u velkého okna, ruce od hlíny, a přede mnou na stráni raší stromům listí a rozkvétají keře a opadávají květy a opadává listí, střídá se déšť a sníh, ptáci zpívají a vyvádějí mladé a rolničky se tetelí, protože cítí blízko štěstí, a mně čím dál více splývají všední dny s pohádkovými příběhy.

Když jednoho dne psali v novinách, že horolezec Koťátko tragicky zahynul v horách, před spaním jsem dětem vyprávěl, že když strýček zase jednou seděl ve svých výškách nad světem a poslouchal věčné ticho, zazvonily náhle poblíž rolničky a přijely zlaté sáně tažené nádhernými bílými soby a strýček nastoupil a ty sáně ho vezly výš a výš, až ho dovezly tam, kde jsou stále jenom Vánoce. Vyprávěl jsem jim to a v kapse jsem měl jako vždycky nůž, kterým mi poloslepý pán uřízl kdysi v nemocničním parku stromek. I na slova se rozpomínám, která jsem tehdy zaslechl, a doma nikdo netuší, proč vozívám z cest právě pomeranče.

Když mne navečer pobolívají nohy, odpočinu si nejlépe tak, že uspávám děti. „Co to bude dneska?“ ptám se. „Co jsme dělali,“ vydechnou děti. Lehnou si blíž ke mně, každé na jedno rameno, a poslouchají. Vyprávím, co jsme dělali během dne, ty nejvšednější události, a děti poslouchají.

Pak usnou, oddechují do tmy a jejich dech je jako šelest motorů nějaké vesmírné lodi. Loď pluje a já přemýšlím, co na těch nejobyčejnějších příbězích děti láká. Opravdovost příběhů k sobě možná přitahuje opravdovost dětí. Pak dětí spí a je tma a v té tmě je cítit, jak světem cloumají čím dál silnější otřesy. Ale nebojím se, to jsou jenom výhybky, to se jen náš vlak už blíží k nádraží. Nebojím se, jako kdysi v Lysé potmě přejdu koleje a bude pro mne dávno prostřeno.

Ani vy se nebojte, človíčkové moji. Vy spíte a já stojím vedle vás, jako kdysi můj tatínek na lokomotivě, s rukou vztyčenou vzhůru.

A dávejte pozor, ať se vás na cestě nezmocní závrať. Zatněte zuby, metr po metru, a nakonec uvidíte širé nebe.

Velká naděje

Všichni ve mě vkládali velké naděje, nejvíce ale tatínek. Už odmalička jsem byl na každém zápase. Maminka se mnou sedávala těsně za střídačkou, v první řadě za mantinelem, a krmila mne z lahve. A táta se rozběhl po křídle proti soupeřově brance a zastavil se, až když lidé začali bušit pěstmi do všech mantinelů a řvát: Góól!

Než jsem se odnaučil plakat, rozkřičel jsem se pokaždé, když diváci bušili do mantinelů, a ty se třásly kousek ode mne. Všichni se pak omluvně usmívali, ale při další brance se zapomněli a bušili do plechů zas.

Když od nás táta po letech odcházel, vzal si jenom to, co měl zrovna na sobě, a krabici s novinovými výstřižky. Byla v ní i ona slavná zpráva o mém narození. Pro otce bylo štěstí, když stával se zdviženou rukou, a protože mne měl rád, chtěl i mně zajistit co největší štěstí.

Vím, že si výstřižek s mou fotografií často prohlížel a myslel si při tom, že drží v ruce mou vstupenku do nebe. Když ale stál naposledy ve dveřích s lepenkovou krabicí, byla už ta vstupenka propadlá.

Rodiče měli totiž smůlu, byl jsem lekavé dítě. Projevilo se to později, když mne tatínek přivedl slavnostně do nejmladších žáků. Bál jsem se kopanců, uhýbal jsem soupeřům, a dokonce i prudce letícímu míči. Tatínek dlouho svaloval vinu na trenéry, ale nakonec musel uznat, že mají pravdu. Přestal mne na tréninky vodit. A já byl rád, protože se mi tam posmívali, byl jsem rád, ačkoli jsem cítil, jaké je to pro tátu zklamání.

Táta se ale nevzdával a dál bojoval o mé štěstí. Přihlásil mne do házené a do košíkové, pokaždé se stejným výsledkem.

Jednou v zimě se dočetl, že se koná závod v běhu na lyžích nejmladších žáků, a napadlo ho vyzkoušet, zda se na lyžích konečně neprobudí můj dřímající talent. Přes všechna zklamaní a potupy mi totiž táta stále věřil.

Na lyžích jsem tou dobou trochu uměl a otci, který doopravdy rozuměl jenom kopané, se zdálo, že mi to jde báječně. Ten den objednal taxík, a když jsme dojeli na místo, řidič uctivě podával otci z kufru mé lyže.

Otec se rozhlédl po přítomných. Bylo jich hodně a všechny bylo třeba porazit, ale otec se nebál a po chvíli přinesl startovní číslo. Slavnostně mi ho přišpendlil na bundu. Bylo to číslo sedm. Táta byl pověrčivý a nikdy nehrál v jiném dresu než s číslem sedm.

Tou dobou jsem viděl tátu hrát už bezpočtukrát. Viděl jsem zblízka, jak mu loktem ve výskoku vyrazili zuby, viděl jsem, jak mu tekla krev z nohou po zásazích špunty na soupeřových botách, viděl jsem, jak mu v šatně na dřevěné lavici o přestávce lékaři ty rány šili, aby mohl nastoupit ještě ve druhé půli, ale nikdy jsem neviděl tátu odstoupit. Jenom jednou: to o sobě nevěděl a byl na nosítkách. Všechno by možná dopadlo daleko hůř, nebýt té sedmičky na dresu.

Když bylo číslo přišpendlené, táta se narovnal a prohlížel si mne. Cítil jsem, že je to mimořádný okamžik. Pak nás zavolali a táta mi na startovní čáře připnul lyže. Věděl úplně všechno o kopané a žádný jiný sport se kvůli tomu nikdy nenaučil. Věděl, že vybíhám jako sedmý, věděl, že je to velká chvíle, ale nevěděl, že jsou lyže sjezdové a lyže běžky. Ani já to nevěděl, neměl mi to kdo říct.

Postrčili mne, já se rozjel, jediná sedmička mezi osmdesáti šesti. Věděl jsem jenom, že tátu nesmím zklamat.

Dal jsem do toho všechno, ale předjeli mne všichni. Předjeli, to je slabé slovo. Oni kolem mne přeletěli. Cloumal jsem nohama ve sjezdovkách, až jsem měl paty do krve rozedřené, a vůbec jsem nechápal, jak v tom ostatní dokážou tak letět.

Po dlouhé osamělé jízdě jsem se konečně přiblížil k cíli. Tatínek už to věděl. Když jsem se nevynořil z mlhy jako první, hned vytušil nějakou zradu a důkladně zkoumal vítězovu výstroj. Bouřil se, ale musel uznat, že se nejedná o žádný doping.

Čekal dlouho. Pořadatelé reptali, ale dokud jsem byl na trati, nemohli závod ukončit. Když jsem konečně projel cílem, byly už ceny dávno rozdány. Stál tu jenom jeden rozhodčí se stopkami a jeden pořadatel se startovní listinou. Otec měl ruce v kapsách, aby nebylo vidět, jak svírá pěsti, ale nešel mi vstříc ani o krok. Nemohl, protože ctil pravidla a závod je závod.

Každý krok jako by mi uřízl kus paty a únavou jsem skoro neviděl. V mlze jsem před sebou spíš tušil, než viděl svého velikého a slavného otce a věděl jsem, že na mne čeká, ale že ke mně nemůže, že musím dojít sám, protože taková jsou pravidla. A věděl jsem, že nesmím zklamat, že musím dokončit ten zápas, leda bych o sobě už nevěděl, leda kdyby mne nesli na nosítkách. Pak jsem se zhroutil do náruče svého otce.

Rozhodčí zmáčkl stopky. Pořadatel zapsal poslední čas. Otec mne zvedl a nesl mne pryč. Nesl mne v náruči a nesundal mi lyže. Nesundal mi je celé tři kilometry, nesundal mi je na schodišti, až když mne uložil do postele. Hýbal jsem ve spánku nohama, otec je musel držet, když mi ošetřovali paty. Paty se zahojily a sníh roztál.

Už je to dávno, co jsem býval chlapec. Bydlíme na samotě v horách, jenom jednou týdně jezdím dolů do města obstarávat nákupy. Naposledy mne v supermarketu náhle porazila chřipka. Opřel jsem se o držadlo vozíku, pohyboval se jen s vypětím vůle a na zboží jsem téměř neviděl. Potřeboval jsem klid a horký čaj, ale ještě bylo potřeba zaplatit a odnést nákup do auta. Vzal jsem si u pokladny prázdnou krabici a nákup naložil do ní, už zbývalo jen přenést ji do kufru.

Pokaždé musím dát jednu nohu na nárazník, položit si krabici na koleno, jednou rukou ji přidržovat a druhou hledat klíčky v kapse a pak otevřít kufr. Bylo to to poslední, co zbývalo udělat, a pak mne čekal horký čaj.

Zvedl jsem dveře od kufru. V tom okamžiku se krabice od banánů rozlomila. Všechno spadlo do louže. Sklonil jsem se nad pohromou a ve stejném okamžiku mne dveře od kufru vší sílou udeřily do zátylku. Zřejmě zamrzly zvedací písty. Byla to veliká rána, tak veliká, jako když duní mantinely. Ale nerozplakal jsem se. Klekl jsem do studené břečky, jednu ruku jsem vztyčil nad sebou a přidržoval víko od kufru alespoň tak, abych tou druhou naházel věci dovnitř. Potom jsem nastartoval motor rozhodnutý neusnout vyčerpáním dříve, nežli se dostanu domů.

Věděl jsem, že dokážu doma ulehnout bez náznaku rozčarování. Končil normální všední den a já splnil všechno, co jsem si ráno předsevzal. Byl jsem užitečný. Udělal jsem všechno, jak nejlépe to šlo. Byl jsem unavený, ale spokojený a šťastný. Dávno jsem zapomněl na bolest, kterou jsem cítil, když jsem si do krve odřel paty, dávno jsem zapomněl, jak mne v očích tenkrát pálil slaný pot, a věděl jsem, že stejně tak zapomenu na horečku a na zimnici, která se mnou cloumá. Když jsem se dostal do zatáček stoupajících k horám, vystřídal ledový déšť hustý sníh. Silnice nahoru do sedla byla zachumelená a přede mnou projetá jediná stopa. Zimnice mnou třásla, ale odněkud zhluboka mne hřálo maminčiných pár kapek jantaru. I když je to velmi dávno, co jsem býval chlapec, byl to zas ten samý závod.

Někdy v noci ze spaní hýbu nohama. Útočím. Zkouším to středem a zkouším to po křídle. Nepláču, ani když duní mantinely.

A třebaže někdy bývám velmi unavený, nepřestávám hýbat nohama, vím, že musím dokončit svůj započatý zápas, leda bych o sobě už nevěděl, leda by mne už nesli na nosítkách. Spíš tuším, než vidím stát v cíli svého Věčného Otce a vím, že nemůže jít ke mně, nemůže, i kdyby chtěl, protože taková jsou pravidla, která se musí ctít až do konce, než mne, maličkého, sevře Jeho náruč.